% Общие поля титульного листа диссертации и автореферата
\institution{%ФГБОУ ВПО <<
Ярославский государственный университет им.~П.\,Г.~Демидова}%>>}

%\topic{Комбинаторные свойства многогранников\\ задач комбинаторной оптимизации}
\topic{Комбинаторно-геометрические характеристики\\ сложности задач комбинаторной оптимизации}

\author{МАКСИМЕНКО Александр Николаевич}

\specnum{01.01.09}
\spec{Дискретная математика и математическая кибернетика}

%\scon{Бондаренко В.\,А.}
%\sconstatus{д.~ф.-м.~н., проф.}
%\sconsnd{ФИО второго консультанта}
%\sconsndstatus{д.~ф.-м.~н., проф.}

\city{Ярославль}
\date{\number\year}

% Общие разделы автореферата и диссертации
\mkcommonsect{object}{Объект исследования.}{%
Сформулируем \emph{задачу комбинаторной оптимизации с линейной целевой функцией} следующим образом.
Дано конечное множество $E$, каждому элементу $e$ которого приписан некоторый вес $c_e \in \R$, 
и полиномиально вычислимая функция (предикат) $f \colon 2^E \to \{\text{ложь}, \text{истина}\}$.
Подмножество $s \subseteq E$ называется \emph{допустимым решением} этой задачи,
если $f(s)$ истинно.
Множество всех допустимых решений обозначим $S$, $S = \{s \subseteq E \mid f(s)\}$.
%, определяющая множество $S = \{s \subseteq E \mid f(s) = 1\}$ всех допустимых решений задачи.
Цель задачи состоит в отыскании \emph{оптимального} решения $s \in S$ с максимальным (минимальным) суммарным весом элементов.

Как правило, наибольший интерес представляет \emph{общая задача}, когда $S$ фиксировано, 
а веса $c_e$ выбираются произвольно.
Таким образом, общая задача однозначно определяется множеством всех своих допустимых решений $S$,
а веса $c_e$ представляют собой набор входных данных \emph{частной задачи}.
Далее для обозначения общей задачи будем пользоваться обозначением множества её решений~$S$.

Например, в задаче о кратчайшем пути множество $E$ есть множество дорог, соединяющих города,
веса $c_e$ являются длинами дорог, а предикат $f$ принимает значение <<истина>> для каждого множества дорог,
представляющего собой маршрут из города $A$ в город $B$.
Другими классическими примерами являются задача поиска минимального остовного дерева,
задача о назначениях, задача коммивояжера, задача о рюкзаке и многие другие.

%Область приложений, где возникают подобного рода задачи, очень широка.
Чаще всего такие задачи встречаются в экономике при оптимизации использования ресурсов,
планировании транспортной инфраструктуры и производства, оптимизации доставки грузов, составлении расписаний и~т.\,п.~\cite{Paschos:2014}. 
Более того, в настоящее время задачи комбинаторной оптимизации встречаются практически везде: 
секвенирование генома, классификация биологических видов, моделирование молекул, 
планирование коммуникационных и электрических сетей, позиционирование спутников,
дизайн и производство сверхбольших интегральных схем (VLSI) и печатных плат, 
криптография, машинное обучение и~т.\,д.~\cite{GrotschelCO:1995}.

Как известно~\cite{SchrijverCO:2003}, во многих случаях такие задачи полезно переводить на язык геометрии.
А именно, для каждого допустимого решения $s \in S$ рассматривается его \emph{характеристический вектор}
$\bm{x} \in \{0,1\}^E$, координаты $x_e$, $e \in E$, которого полагаются равными единице для $e \in s$
и равны нулю для $e \not\in s$. 
Далее множество всех характеристических векторов допустимых решений обозначаем $X$, $X \subseteq \{0,1\}^E$.
Набор весов представляется в виде вектора $\bm{c} = (c_e) \in \R^E$.
Цель задачи при такой интерпретации заключается в поиске характеристического вектора $\bm{x} \in X$,
на котором целевая функция $\langle\bm{c}, \bm{x}\rangle$ достигает максимального (минимального) значения.
Важно то, что экстремальные значения целевой функции не меняются при замене области определения $X$
её выпуклой оболочкой $\conv(X)$.
Таким образом, с каждой задачей комбинаторной оптимизации ассоциируется некоторый выпуклый многогранник $\conv(X)$, вершинами которого служит множество $X$.
%Многогранники, определяемые таким способом, принято называть комбинаторными.

С одной стороны, геометрическая интерпретация дает возможность при решении задачи пользоваться различными геометрическими инструментами, в частности, методами линейного программирования.
Как показывает опыт многочисленных исследований в этой области, во многих случаях геометрический подход позволяет на порядки увеличивать скорость и качество решений~\cite{SchrijverCO:2003}.

С другой стороны, комбинаторная структура многогранника отражает 
структуру множества допустимых решений соответствующей задачи.
%что открывает возможности для структурного анализа сложности задачи.
Проиллюстрируем эту мысль с помощью понятия смежных решений.
Допустимые решения $s_1$ и $s_2$ задачи $S$ называются \emph{смежными},
если для некоторого набора весов $c_e$ оба эти решения являются оптимальными
для соответствующей частной задачи и других оптимальных решений у неё нет.
Смежность решений $s_1$ и $s_2$ означает, что при незначительном изменении
входных данных частной задачи её оптимальное решение может меняться с $s_1$ на $s_2$ и обратно.
То есть в алгоритме, решающем задачу, должна быть предусмотрена проверка,
чувствительная к таким изменениям.
Это, в свою очередь, накладывает ряд ограничений на структуру алгоритма, решающего общую задачу $S$,
и, в итоге, может использоваться для теоретических оценок сложности задачи.
При геометрическом подходе смежность решений интерпретируется как наличие ребра
между соответствующими вершинами многогранника $\conv(X)$.
Таким образом, граф многогранника задачи содержит в себе некоторую информацию о её структурной сложности. 
Продолжая эту мысль, вполне естественно обратиться к изучению свойств всей решетки граней
(множества всех граней, упорядоченных по включению) многогранника задачи.
Это и является основным объектом исследований настоящей работы.
}

% Общие разделы автореферата и диссертации
\mkcommonsect{actuality}{Исторический обзор и актуальность темы исследования.}{%
Широкий интерес к задачам комбинаторной оптимизации появился в 1950-х гг.
Его возникновение было обусловлено тремя факторами:
создание первых программируемых ЭВМ, создание концепции линейного программирования Канторовичем и Купмансом и разработка симплекс-метода Данцигом,
а также накопленный опыт решения алгоритмических задач на графах.
Именно в 1950-х гг. был разработан венгерский метод решения задачи о назначениях,
алгоритм Форда-Фалкерсона для задачи о максимальном потоке, 
несколько алгоритмов для нахождения кратчайших путей,
заново открыты старые и предложены новые алгоритмы для нахождения минимального остовного дерева,
а также их обобщение для нахождения в матроиде базы минимального веса~\cite{SchrijverHistory:2005}.
В это же время, после разработки Данцигом симплекс-метода, были реализованы первые успешные попытки
его применения к различным задачам комбинаторной оптимизации.
В частности, с помощью техники линейного программирования был достигнут впечатляющий по тем временам прогресс в решении задачи коммивояжера~\cite{DantzigFJ:1954}.

Успешное применение симплекс-метода стало источником
многочисленных размышлениий о его теоретической эффективности.
Так, например, было замечено, что нижней оценкой числа шагов симплекс-метода
может служить диаметр графа многогранника.
В связи с этим в 1957 году была сформулирована знаменитая гипотеза Хирша о том,
что диаметр графа многогранника не может быть больше разности между числом его гиперграней и размерностью.
С тех пор этой гипотезе уделялось значительное внимание, но лишь в 2010 году Сантосу
удалось построить пример 43-мерного многогранника с 86 гипергранями, диаметр которого больше, чем 43~\cite{Santos:2012}.
Тем не менее, в общем виде\footnote{Верно ли, что диаметр графа ограничен сверху полиномом от числа гиперграней и размерности многогранника?} эта гипотеза до сих пор остается открытой и привлекает внимание видных ученых~\cite{ZieglerHirsch:2012}.

Одним из основных результатов автора настоящей работы является точное значение диаметра графа
многогранника, двойственного к циклическому. 
В 1964~г. Кли~\cite{Klee:1964} предположил, что этот диаметр равен $\lfloor n/2\rfloor$,
где $n$~--- число гиперграней. Но тремя годами позднее им же был найден контрпример~\cite{Klee:1967}.
С тех пор задача оставалась открытой.

Вместе с успехами и неудачами в решении отдельных задач в 1950--60-х~гг.
формировалось понятие эффективного алгоритма, окончательно сформулированное в работах 
Эдмондса~\cite{Edmonds:1965} и Кобхэма~\cite{Cobham:1964}.
В это же время Эдмондс~\cite{Edmonds:1965b} ввел понятие задачи, имеющей <<хорошую характеризацию>>,
что, по-сути, является определением того, что позднее было названо классом NP.
Всё это послужило предпосылками к открытию в начале 1970-х гг. Куком~\cite{Cook:1971}, Карпом~\cite{Karp:1972} и Левиным~\cite{Levin:1973} NP"~полных задач~\cite{Garey:1982}.
Примечательно то, что каждый из них предложил свой способ свед\'ения задач.
В частности, понятие аффинной сводимости, являющееся одним из основных результатов настоящей работы, по своей сути ближе всего к сводимости Левина.

Открытие NP"~полных задач послужило мощным толчком для дальнейших исследований,
в том числе свойств многогранников, ассоциированных с NP"~трудными задачами.
В 1978 году Пападимитриу~\cite{Papadimitriou:1978} показал, 
что задача проверки несмежности двух произвольно взятых вершин многогранника задачи коммивояжера NP"~полна,
то есть она также сложна, как и сама задача коммивояжера.
Позднее аналогичные результаты для многогранников некоторых других NP"~трудных задач
были получены Чунгом, Гейст и Родин, Мацуи, Бондаренко и Юровым, Альфаки и Мурти, Фиорини~\cite{Maksimenko:2013NP}.
С другой стороны, в~1975~г. Хватал показал~\cite{Chvatal:1975}, что для многогранника независимых множеств эта задача полиномиально разрешима.
Более того, в~1984~г. Грешнев показал~\cite{Greshnev:1984}, что граф многогранника задачи об $m$-вершинной клике полон, т.\,е. задача проверки смежности вершин для него тривиальна.
В~1986~г. аналогичный результат для многогранника задачи о максимальном разрезе
был независимо получен Белошевским~\cite{Beloshevskii:1986} и Барахона и Маджуб~\cite{Barahona:1986}.

%Как оказалось впоследствии, все эти факты имеют одну и ту же геометрическую причину,
%обнаруживаемую с помощью аффинной сводимости~\cite{Maksimenko:2013NP}.
%Оказывается, все эти факты имеют одну и ту же геометрическую причину,
%обнаруживаемую с помощью аффинной сводимости~\cite{Maksimenko:2013NP}.
%Автор настоящей работы показал, что все упоминаемые в этих работах многогранники
%содержат в качестве грани многогранник двойных покрытий~\cite{Maksimenko:2013NP},
%задача проверки смежности вершин которого NP"~полна~\cite{Matsui:1995}.

В 1979 году Хачиян~\cite{Khachiyan:1979} описал полиномиальный алгоритм для решения задачи линейного программирования.
Этот факт стал теоретическим подтверждением эффективности геометрического подхода к решению задач комбинаторной оптимизации, что увеличило популярность исследований свойств комбинаторных многогранников.
В частности, большое внимание исследованию свойств графов многогранников уделено в монографии Емеличева, Ковалева и Кравцова~\cite{Emelichev:1981}.

В 1980-х гг. Бондаренко~\cite{BondBook:1995} при исследовании свойств графов многогранников задач обнаружил, что кликовое число\footnote{В оригинале эта характеристика называется плотностью графа} графа многогранника хорошо предсказывает алгоритмическую сложность соответствующей оптимизационной задачи. 
А именно, им была доказана сверхполиномиальность кликовых чисел графов многогранников следующих NP"~трудных задач: коммивояжер, максимальная клика, 3-сочетание и некоторых других.
С другой стороны, кликовые числа графов многогранников оказались полиномиальны для следующих полиномиально разрешимых задач: сортировка, минимальное остовное дерево, задача о кратчайшем пути.
На основании этих фактов была разработана теория алгоритмов прямого типа,
утверждающая, что кликовое число является нижней оценкой сложности в некотором <<широком классе алгоритмов>>~\cite{BondBook:1995}. 
Недавно список оценок кликовых чисел графов многогранников задач пополнился несколькими новыми результатами~\cite{Antonov:2012, Nikolaev:2013, Shovgenov:2015}.
На основе понятия аффинной сводимости, введенного автором настоящей работы,
эти факты объясняются тем, что все исследованные многогранники NP-трудных задач
содержат в качестве грани булев квадратичный многогранник,
кликовое число графа которого экспоненциально.

С другой стороны, открытие Хачияном полиномиального алгоритма для задачи линейного программирования
породило волну попыток поиска компактного линейного описания для многогранника задачи коммивояжера.
Все эти попытки были направлены на использование идеи расширенной формулировки многогранника 
(сам термин появился позднее). 
\emph{Расширенной формулировкой} многогранника $P$ называется набор линейных ограничений,
описывающих многогранник $Q$ такой, что $P$ является ортогональной проекцией $Q$.
Сам многогранник $Q$ называется \emph{расширением} многогранника $P$.
К тому времени уже были известны примеры, когда число линейных неравенств необходимых для описания многогранника экспоненциально, а для его расширения~--- полиномиально относительно длины входных данных задачи.
Ни одна из попыток поиска компактной расширенной формулировки для многогранника задачи коммивояжера не привела к успеху и в 1988 году Яннакакис~\cite{Yannakakis:1988}
показал, что такие попытки в принципе не имеют перспективы, 
если предлагаемые расширенные формулировки удовлетворяют некоторым естественным условиям симметрии.
Там же была высказана гипотеза, что утверждение остается справедливым и без условий симметрии.
Кроме того, Яннакакис показал, 
что число линейных неравенств в расширенной формулировке многогранника не может быть меньше, 
чем число прямоугольного покрытия матрицы инциденций вершин"=гиперграней многогранника.
Впоследствии минимальное число линейных неравенств, необходимых для описания расширения многогранника
было названо \emph{сложностью расширения многогранника.}

В конце 2000-х гг. расширенные формулировки вновь привлекли внимание исследователей~\cite{Conforti:2010,Kaibel:2011}, 
что привело к появлению целого ряда новых интересных результатов в данном направлении~\cite{Fiorini:2012polygons, KaibelPT:12, FioriniKPT:13, Rothvoss:2013, Rothvoss:2014, KaibelW:15}.
В частности, в 2012~г. Фиорини, Массар, Покутта, Тивари и де Вулф показали,
что число прямоугольного покрытия матрицы инциденций вершин"=гиперграней
для булева квадратичного многогранника экспоненциально~\cite{FioriniPokutta:2012}.
}

%\mkcommonsect{development}{Степень разработанности темы исследования.}{
%Текст о степени разработанности темы.
%}

\mkcommonsect{objective}{Цель работы.}{%
Целью работы является анализ комбинаторных свойств многогранников, ассоциированных с задачами комбинаторной оптимизации.
Это подразумевает: 
1) поиск численных оценок различных комбинаторных характеристик для наиболее востребованных семейств многогранников, 
2) разработку методологии, упрощающей такого рода поиски,
3) анализ перспективности использования тех или иных характеристик в качестве оценок сложности соответствующих оптимизационных задач.
}

\mkcommonsect{novelty}{Научная новизна.}{%
Все полученные в диссертации результаты являются новыми. 
Следующие результаты являются основными:
\begin{enumerate}
\item Найдено точное значение диаметра графа многогранника двойственного к циклическому.
\item Введено понятие аффинной сводимости семейств комбинаторных многогранников.
Показано, что многогранники двойных покрытий аффинно сводятся к многогранникам следующих задач: рюкзак, коммивояжер, покрытие множества, кубический подграф, 3-выполнимость, назначения с линейным ограничением. Отсюда, в частности, следует NP"~полнота проверки несмежности вершин для многогранников этих семейств.
\item Показано, что булевы квадратичные многогранники, многогранники квадратичного линейного упорядочивания и многогранники квадратичных назначений эквивалентны в смысле аффинной сводимости. В чуть более сложном классе эквивалентности лежат многогранники независимых множеств, многогранники упаковок и разбиений множества, многогранники задачи об $n$-назначениях для $n \ge 3$ и многогранники раскрасок графа. В еще более сложный класс попадают многогранники двойных покрытий. В частности, булевы квадратичные многогранники аффинно сводятся ко всем перечисленным в этом и предыдущем пунктах семействам многогранников.
Таким образом показано, что различные комбинаторные характеристики сложности булевых квадратичных многогранников автоматически наследуются другими широко известными семействами многогранников, ассоциированных с NP"~трудными задачами.
\item Показано, что для любого натурального $k$ булевы квадратичные многогранники содержат $k$-смежные грани со сверхполиномиальным относительно размерности многогранника числом вершин.
\item Показано, что семейство многогранников любой задачи комбинаторной оптимизации с линейной целевой функцией аффинно сводится (в слабом смысле) к семейству булевых квадратичных многогранников. 
Таким образом, относительно слабой аффинной сводимости все перечисленные выше семейства многогранников образуют один класс эквивалентности.
\item Найдена компактная расширенная формулировка для циклических многогранников специального вида\footnote{Циклические многогранники обладают максимальным числом граней среди всех многогранников, имеющих ту же размерность и такое же число вершин.}.
\item Для нескольких упоминаемых в литературе комбинаторных характеристик сложности многогранников построены примеры задач, сложность которых принципиально отличается от значений соответствующих характеристик.
\end{enumerate}
}

\mkcommonsect{value}{Теоретическая и практическая значимость.}{%
Работа имеет теоретический характер.
Полученные результаты могут быть использованы для исследований
сложности задач комбинаторной оптимизации и поиска новых эффективных алгоритмов их решения. Значительная часть результатов может быть также использована в исследованиях комбинаторных свойств выпуклых многогранников.

Значение полученных результатов подтверждается их цитированием как отечественными,
так и зарубежными специалистами (список не включает соавторов соискателя):
А.В.~Николаев, А.В.~Селиверстов, Р.Ю.~Симанчев, 
%V.~Pilaud, 
%H.~Fawzi, J.~Saunderson, P.A.~Parrilo,
%S.~Massar, M.K.~Patra, H.R.~Tiwary,
%L.B.~Beasley, H.~Klauck, T.~Lee, D.O.~Theis,
%K.~Qi, Q.~Feng, K.~Zhao.
%A.~Makkeh, M.~Pourmoradnasseri, D.O.~Theis. The Graph of the Pedigree Polytope is Asymptotically Almost Complete (Extended Abstract)
L.B.~Beasley, H.~Fawzi, Q.~Feng, H.~Klauck, T.~Lee, A.~Makkeh, S.~Massar, 
P.A.~Parrilo, M.K.~Patra, V.~Pilaud, M.~Pourmoradnasseri,
K.~Qi, J.~Saunderson, D.O.~Theis, H.R.~Tiwary, K.~Zhao.
}

\mkcommonsect{methods}{Методы исследования.}{%
При исследовании семейств комбинаторных многогранников интенсивно используется новое в данной области понятие аффинной сводимости.
Также используются методы теории выпуклых многогранников, теории графов, линейного программирования, комбинаторного анализа.
}

%\mkcommonsect{results}{Положения, выносимые на защиту:}{%
%Текст о положениях и результатах.
%}

\mkcommonsect{approbation}{Апробация результатов.}{%
Результаты диссертации докладывались и обсуждались
на Российской конференции <<Дискретная оптимизация и исследование операци>> (Алтай, 2010), 
на XVI Международной конференции <<Проблемы теоретической кибернетики>> (Нижний Новгород, 2011),
на Всероссийской конференции <<Математическое программирование и приложения>> (Екатеринбург, 2007, 2011),
на Международной конференции <<Дискретная геометрия>> посвященной 100-летию А.Д.~Александрова (Ярославль, 2012),
на Международной топологической конференции <<Александровские чтения>> (Москва, 2012),
на XXI Международном симпозиуме по математическому программированию (Берлин, 2012),
на Международном симпозиуме по комбинаторной оптимизации (Оксфорд, 2012),
на Международной конференции <<Дискретная оптимизация и исследование операций>> (Новосибирск, 2013), 
на 26-й конференции Европейского отделения по комбинаторной оптимизации (2013, Париж),
на семинаре Института математической оптимизации университета Отто фон Герике (Магдебург, 2013),
на семинаре по дискретной математике в Свободном университете Берлина (2013),
на 5-ом семинаре по комбинаторной оптимизации (Каржез, Франция, 2014),
на 9-й международной конференции по теории графов и комбинаторике (Гренобль, Франция, 2014),
на XIII Международной конференции <<Алгебра, теория чисел и дискретная геометрия: 
современные проблемы и приложения>>, посвященной 85-летию С.С.~Рышкова (Тула, 2015),
на 5-й Международной конференции по сетевому анализу (Нижний Новгород, 2015),
на семинаре лаборатории <<Дискретная и вычислительная геометрия>> ЯрГУ им.~П.Г.~Демидова,
на Нижегородском семинаре по дискретной математике,
на семинаре кафедры дифференциальной геометрии и приложений МГУ им.~М.В.~Ломоносова.
}

\mkcommonsect{struct}{Структура и объем диссертации.}{%
Диссертация состоит из введения, восьми глав, заключения и списка литературы из 187 наименований.
Общий объем диссертации "--- 240 страниц, включая 21 рисунок. % 2+4+0+10+0+4+0+1
%Список литературы включает 187 наименований на 17 страницах.
}

\mkcommonsect{pub}{Публикации.}{%
Материалы диссертации опубликованы в 17 печатных работах, из них 
15 статей "--- в изданиях, рекомендованных ВАК~\citemy{Maksimenko:2004,
Maksimenko:2009,Maksimenko:2011,Maksimenko:2012DAN,Maksimenko:2012Cook,Maksimenko:2013k,Maksimenko:2013NP,Maksimenko:2013TSP,Maksimenko:2014MAIS,Maksimenko:2015DAN,BogomolovFMP:2015, Maksimenko:2016bool, Maksimenko:2016complexity,Maksimenko:2017,Maksimenko:2017LOP}, одна глава в монографии~\cite{BondBook:2008},
одна глава в учебном пособии~\cite{BelovBM:2006}.
%{\color{red}2 статей в сборниках трудов конференций и 1 тезисов докладов}.
Одна публикация подготовлена в соавторстве с Ю.В.~Богомоловым, К.~Пашковичем и С.~Фиорини~\cite{BogomolovFMP:2015}, причем вклад диссертанта был определяющим. 
Диссертация продолжает исследования, начатые автором в его кандидатской диссертации~\cite{MaksimenkoDiss:2004}.
}

\mkcommonsect{finance}{Финансовая поддержка.}{%
Исследования, включенные в диссертацию, были поддержаны грантами РФФИ~00-01-00662-a, 03-01-00822-a; 
ФЦП «Научные и научно-педагогические кадры инновационной России» на 2009--2013 годы (государственный контракт №~02.740.11.0207),
лабораторией <<Дискретная и вычислительная геометрия>> ЯрГУ им.~П.\,Г.~Демидова
(грант Правительства РФ №~11.G34.31.0057),
проектами №~477 и №~984 в рамках базовой части гос. задания на НИР ЯрГУ им.~П.\,Г.~Демидова (2014--2016~гг.) и гос. заданием №~1.5768.2017/П220 на НИР ЯрГУ.
}

%\mkcommonsect{contrib}{Личный вклад автора.}{%
%Содержание диссертации и основные положения, выносимые на защиту, отражают персональный вклад автора в опубликованные работы.
%Подготовка к публикации полученных результатов проводилась совместно с соавторами, причем вклад диссертанта был определяющим. 
%Все представленные в диссертации результаты получены лично автором.
%}
