%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%     Конусные разбиения
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Конусное разбиение пространства исходных данных}
\label{sec:Cones}

%\hfill
%\begin{minipage}{0.5\textwidth}
%Плотность графа многогранника задачи служит нижней оценкой вычислительной сложности в широком классе алгоритмов, основанных на линейных сравнениях.
%\begin{flushright}
%В.А. Бондаренко
%\end{flushright}
%\end{minipage}

%\section{Понятия и определения}

Пусть $P$ "--- выпуклый многогранник в $\R^d$. 
\emph{Конус грани} $F$ многогранника $P$ определим следующим образом:
\[
K(F) \coloneq \Set*{\bm{c}\in\R^d \given  \bm{c}^T \bm{x} \ge \bm{c}^T \bm{y}, \ \forall \bm{x} \in F, \ \forall \bm{y} \in P}.
\]
В частности, $\bm{0} \in K(F)$ для любой грани $F$.
Заметим также, что определение конуса грани не изменится, если многогранник $P$ и его грань $F$ заменить соответствующими множествами вершин.

Множество всех конусов $K(F)$, где $F$ пробегает множество собственных граней многогранника $P$, называется \emph{нормальным веером}~\cite[с.~257]{ZieglerBook}.

Нормальный веер является двойственной к многограннику геометрической структурой.
А именно, $\dim K(F) = d - \dim(F)$ и, если $F$ является собственной гранью грани $G$ многогранника $P$, то $K(G)$ является гранью конуса $K(F)$.
Обратно, любая грань конуса $K(F)$ есть конус $K(G)$, соответствующий некоторой грани $G$ многогранника $P$ такой, что $F \subset G$.

Так как любой выпуклый многогранник $P$ однозначно определяется множеством своих вершин $X = \ext(P)$, то и его нормальный веер однозначно определяется набором конусов его вершин
\[
\K(X) \coloneq \Set*{K(\bm{x}) \given \bm{x} \in X},
\]
который далее будем называть \emph{конусным разбиением} пространства исходных данных задачи линейной оптимизации на $X$.
Это название объясняется тем, что задачу оптимизации вдоль целевого вектора $\bm{c}\in\R^d$ на множестве $X \in \R^d$ можно переформулировать как задачу поиска такого $\bm{x} \in X$, что $\bm{c} \in K(\bm{x})$.

Пусть $\bm{x}$ и $\bm{y}$ "--- вершины многогранника $P \subset \R^d$.
Будем называть конусы $K(\bm{x})$ и $K(\bm{y})$ \emph{смежными}, если они имеют общую гипергрань:
\[
\dim (K(\bm{x}) \cap K(\bm{y})) = d-1.
\]
Очевидно, конусы $K(\bm{x})$ и $K(\bm{y})$ смежны тогда и только тогда, когда смежны вершины $\bm{x}$ и $\bm{y}$.
Соответственно, граф многогранника $\conv(X)$ совпадает с графом конусного разбиения $\K(X)$.

Относительно многогранника задачи $\conv(X)$ преимущество конусного разбиения $\K(X)$ пространства исходных данных заключается в том, что появляется возможность простой интерпретации различных дополнительных линейных ограничений на целевой вектор $\bm{c}$.
Так, например, в классической задаче о кратчайшем пути накладываются ограничения $\bm{c} \le \bm{0}$ (для задачи максимизации).
Таким образом, можно изучать характеристики (полиэдрального) разбиения некоторой части пространства исходных данных.
В случае задачи о кратчайшем пути речь идет о конусном разбиении отрицательного ортанта.

По аналогии с определением конуса $K(\bm{x})$ для вершины $\bm{x}$ многогранника $P\subset \R^d$ введем обозначение
\[
K(\bm{x}, Q) \coloneq \Set*{\bm{c}\in Q \given  \bm{c}^T \bm{x} \ge \bm{c}^T \bm{y}, \ \forall \bm{y} \in P}, 
\]
где $Q$ "--- полиэдр в $\R^d$.
Множество всех таких конусов при фиксированном $Q$ обозначим $\K(X,Q)$ и будем называть \emph{разбиением $Q$ по множеству $X$}.
Граф такого разбиения определяется по аналогии с графом конусного разбиения.
Таким образом, граф разбиения $\K(X,Q)$ является подграфом графа конусного разбиения $\K(X)$.

Очевидно, что при переходе от всего пространства исходных данных к полиэдру $Q$ конусы нормального веера могут менять свои геометрические очертания (превращаясь в полиэдры) и уменьшаться по размерности, вплоть до полного исчезновения. С точки зрения комбинаторной структуры, нормальный веер при этом может терять часть своих элементов, новые элементы появиться не могут.

Заметим, что решение задачи оптимизации инвариантно относительно умножения целевого вектора на положительный скаляр. Таким образом, не уменьшая общности, вместо конусного разбиения $\K(X)$ можно ограничиться рассмотрением разбиения $\K(X,\Cube(-1,1))$, где 
\[
\Cube(-1,1) \coloneq \Set{\bm{x} \given \bm{-1} \le \bm{x} \le \bm{1}}.
\]
%В частности, графы этих разбиений совпадают.


1. Конусное разбиение и его свойства.
Преимущество: случай с дополнительными ограничениями на множество исходных данных.
Пример -- кратчайший путь.

2. Аффинная сводимость для конусных разбиений. Примеры: ЗКП -> Назначения, Коммивояжер -> Коммивояжер с ограничением неотрицательности.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% End of section
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
