%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%     Контрпримеры
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Контрпримеры}
\label{chap:Counterexamples}

%\hfill
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
Теории приходят и уходят,\\ а~примеры остаются.
\begin{flushright}
\emph{И.\,М.~Гельфанд}
\end{flushright}
\end{minipage}
\end{flushright}
\bigskip

%\hfill
%\begin{minipage}{0.55\textwidth}
%Трудно заслужить благодарность за открытие того, как наилучшим способом обойтись без некоторых признанных, но чрезмерно сложных концепций.
%\begin{flushright}
%Э.\,В.~Дейкстра
%\end{flushright}
%\end{minipage}

Целью настоящей главы является ответ на следующий вопрос.
Можно~ли, зная только комбинаторные свойства 
%(однозначно определяемые матрицей инциденций вер\-шин-ги\-пер\-гра\-ней) 
многогранника, отделить труднорешаемые задачи от полиномиально разрешимых (в рамках современных представлений о сложности задач)?
В~разное время в~качестве таких ключевых характеристик сложности рассматривались: число вершин многогранника, число его гиперграней, диаметр и~кликовое число графа, число прямоугольного покрытия матрицы инциденций вершин"=гиперграней.

В первом и втором разделах данной главы приводятся примеры семейств многогранников,
для которых значения упомянутых выше характеристик существенно отличаются от реальной вычислительной сложности соответствующих оптимизационных задач.
В третьем разделе приводятся примеры двух задач дискретной оптимизации, 
многогранники которых комбинаторно эквивалентны 
и~длины двоичной записи координат вершин этих многогранников одинаковы. 
При этом первая задача разрешима за~полиномиальное время, 
а~вторая задача имеет экспоненциальную сложность.

\section{Простые примеры}

\subsection{Число вершин}

Предположим, что вершины многогранника $X$ могут быть эффективно перечислены. Тогда задача линейной оптимизации на $X$ может быть решена с помощью простого перебора. Откуда следует, что число вершин многогранника может служить верхней оценкой сложности соответствующей оптимизационной задачи. То, насколько далекой от реальности может быть эта оценка, иллюстрирует следующий, хорошо известный факт. Задача линейной оптимизации на множестве вершин куба $\{0,1\}^d$ может быть решена за $d$ шагов, тогда как число вершин равно $2^d$.

\subsection{Число гиперграней}

Так как задача линейного программирования полиномиально разрешима~\cite{Khachiyan:1979,Karmarkar:1984}, то число гиперграней (точнее, полином от него и размерности) многогранника может служить верхней оценкой сложности.
Примером, когда эта оценка оказывается слишком грубой, может служить перестановочный многогранник $\Perm(n)$, число вершин которого равно $n!$, число гиперграней равно $2^n-2$, а задача линейной оптимизации на $\Perm(n)$ имеет сложность порядка $\Theta(n \log n)$.
Заметим, что сложность расширения этого многогранника тоже равна $\Theta(n \log n)$~\cite{Goemans:2015}.

\subsection{Диаметр графа}

До сих пор популярностью пользуются оценки диаметров графов различных семейств многогранников (см. обзор в разделе~\ref{sec:diameter}). Утверждается, что решение полиномиальной гипотезы Хирша окажет влияние на оценки сложности задач линейного программирования~\cite{Santos:2013}. Несостоятельность этого утверждения иллюстрируется следующим фактом. Предположим, что нам известно H-описание \(\Set{\bm{x} \in \R^d \given A\bm{x} \le \bm{b}}\) некоторого (как угодно сложного) многогранника $P$. (Без этого предположения оценки диаметра теряют практический смысл, так как предполагают использование алгоритмов типа симплекс"=метода.) Тогда, увеличив размерность пространства на единицу, можно легко построить пирамиду $Q$ над $P$:% Например,
\begin{equation}
\label{eq:PyrQ}
Q = \Set*{(\bm{x}, y) \in \R^{d+1} \given A\bm{x} + \bm{b} y \le \bm{b}, \ y \ge 0}.
\end{equation}
Тогда задача линейной оптимизации на $P$ элементарно сводится к оптимизации на $Q$
(не уменьшая общности, можно предположить, что $\bm{0} \in P$).
С другой стороны, диаметр графа любой пирамиды не превышает двух, так как вершина (апекс) пирамиды непосредственно соединена ребрами с каждой вершиной основания.

В этой связи заметим также, что за счет небольшого шевеления вектора коэффициентов $\bm{b}$ при переменной $y$ в формуле~\eqref{eq:PyrQ} можно прийти к следующему выводу. Любой простой $d$"~многогранник с $n$ гипергранями может быть реализован как гипергрань (или ортогональная проекция) простого $(d+1)$"~многогранника $Q'$ с $n+1$ гипергранями такого, что диаметр $Q'$ не превышает $2(n - d)$~\cite{Lee:1991}.
Этот вывод также, как и предыдущий пример указывает на бесполезность оценок диаметра графа многогранника с точки зрения практики.
Обратим также особое внимание на то, что как пирамида $Q$, так и многогранник $Q'$ являются расширениями многогранника $P$.


\subsection{Кликовое число графа}

Оказывается, с помощью расширения многогранника может быть продемонстрирована и несостоятельность использования кликового числа графа для оценок сложности задач.
Вспомним, что расширением любого многогранника на $n+1$ вершинах является симплекс $\Delta_n$. 

\begin{theorem}
	\label{th:simplex}
	Для любого симплекса $\Delta_d\subset\R^d$ существует 
	его расширенная формулировка $Q_{d+1}\subset\R^{d+1}$, для которой $\omega(Q_{d+1}) = 2$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Воспользуемся тем фактом, что любые два $d$"~мерных симплекса аффинно эквивалентны друг другу.
	Поэтому далее рассматриваем только наиболее удобный симплекс
	\[
	\Delta_{d-1} = \R_+^d \cap H,
	\]
	являющийся пересечением неотрицательного ортанта $\R_+^d$ и~гиперплоскости
	\[
	H = \left\{\bm{x}=(x_1, \dots, x_d) \in \R^d \mid \bm{1}^T \bm{x} = 1\right\}.
	\]
	
	Мы построим расширенную формулировку $Q_d \subset \R^d$ 
	так, что её ортогональная проекция на $H$ совпадает с $\Delta_{d-1}$.
	Для случая $d=3$ этапы построения изображены на рис.~\ref{fig:1}.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.4, line join = round]
	\coordinate (1) at (1,0,0);
	\coordinate (2) at (0,0,-1);
	\coordinate (3) at (1,0,-1);
	\coordinate (4) at (0,1,0);
	\coordinate (5) at (1,1,0);
	\coordinate (6) at (0,1,-1);
	\coordinate (7) at (1,1,-1);
	\draw[densely dotted] (6) -- (2) -- (3);
	\draw (4) -- (5) -- (7) -- (6) -- cycle; % верх
	\draw (1) -- (3) -- (7) -- (5) -- cycle; % право
	\draw (1) -- (4) -- (5) -- cycle; % перед
	\draw (1) -- (2) -- (4) -- cycle; % срез
	\draw (2) node[below left] {$P_3$};
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\hfill
$\Longrightarrow$
\hfill
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.2, line join = round]
	%cnode/.style={inner sep = 0mm, minimum size = 2pt, circle, text centered,
	%		draw=black, thick, fill=black}]
	\coordinate (x) at (1, 0, 0);
	\coordinate (y) at (0, 0, 1);
	\coordinate (z) at (0,-1, 0); 
	
	\coordinate (a) at ($-1*(x)$);
	\coordinate (b) at (x);
	\coordinate (c) at (${sqrt(3)}*(y)$); %1.7321016);
	%\coordinate (c) at (0, 0, 1.7321016);
	\coordinate (d) at ($0.5*(a) + 0.5*(b) + sin(60)*(z)$);
	\coordinate (e) at ($0.5*(b) + 0.5*(c) + sin(60)*(z)$);
	\coordinate (f) at ($0.5*(a) + 0.5*(c) + sin(60)*(z)$);
	\coordinate (g) at ($1/3*(a) + 1/3*(b) + 1/3*(c) + 1/sin(60)*(z)$);
	
	\draw[densely dotted] (a) -- (d) -- (b) -- cycle (d) -- (g);
	\draw (b) -- (e) -- (c) -- cycle;
	\draw (c) -- (f) -- (a) -- cycle;
	\draw (c) -- (e) -- (g) -- (f) -- cycle; % Перед
	\draw (a) -- (b) -- (c) -- cycle; % Bottom
	\draw (e) +(1ex, 0) node[right] {$Q^-$};
	
	\begin{scope}[yshift = 3mm]
	\coordinate (x) at (1, 0, 0);
	\coordinate (y) at (0, 0, 1);
	\coordinate (z) at ( 0, 1, 0); 
	
	\coordinate (a) at ($-1*(x)$);
	\coordinate (b) at (x);
	\coordinate (c) at (${sqrt(3)}*(y)$); %1.7321016);
	%\coordinate (c) at (0, 0, 1.7321016);
	\coordinate (d) at ($0.5*(a) + 0.5*(b) + sin(60)*(z)$);
	\coordinate (e) at ($0.5*(b) + 0.5*(c) + sin(60)*(z)$);
	\coordinate (f) at ($0.5*(a) + 0.5*(c) + sin(60)*(z)$);
	\coordinate (g) at ($1/3*(a) + 1/3*(b) + 1/3*(c) + 1/sin(60)*(z)$);
	
	\draw[densely dotted] (d) -- (a) -- (b);
	\draw (b) -- (e) -- (c) -- cycle;
	\draw (c) -- (f) -- (a) -- cycle;
	\draw (b) -- (d) -- (g) -- (e) -- cycle;
	\draw (c) -- (e) -- (g) -- (f) -- cycle;
	\draw (e) +(1ex, 0) node[above right] {$Q^+$};
	\end{scope}	
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\hfill
$\Longrightarrow$
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.2, line join = round]
	%cnode/.style={inner sep = 0mm, minimum size = 2pt, circle, text centered,
	%		draw=black, thick, fill=black}]
	
	\coordinate (a) at (-1, 0, 0);
	\coordinate (b) at ( 1, 0, 0);
	\coordinate (c) at ( 0, 1.7321016, 0);
	\coordinate (d) at ( 0, 0, 0.4330254);
	\coordinate (e) at ( 0.5, 0.8660508, 0.4330254);
	\coordinate (f) at (-0.5, 0.8660508, 0.4330254);
	\coordinate (g) at (   0, 0.5773672, 0.5773672);
	\coordinate (h) at (   0, 0, -0.4330254);
	\coordinate (i) at ( 0.5, 0.8660508, -0.4330254);
	\coordinate (j) at (-0.5, 0.8660508, -0.4330254);
	\coordinate (k) at (   0, 0.5773672, -0.5773672);
	
	\coordinate (ap) at (-1, 0, -2.0);
	\coordinate (bp) at ( 1, 0, -2.0);
	\coordinate (cp) at ( 0, 1.7321016, -2.0);
	\coordinate (dp) at ( 0, 0, -2.0);
	\coordinate (ep) at ( 0.5, 0.8660508, -2.0);
	\coordinate (fp) at (-0.5, 0.8660508, -2.0);
	\draw (f) +(0, 2ex) node[above] {$Q_3$};
	\draw ($(ep)!0.5!(fp)$) node {$\Delta_2$};
	
	\draw %[densely dotted] 
	(ap) -- (bp) -- (cp) -- cycle;
	\draw[thin, dashed] (a) -- (ap) (b) -- (bp) (c) -- (cp) (h) -- (dp) (i) -- (ep) (j) -- (fp);
	
	% Bottom
	\draw[densely dotted] (h) -- (k) -- (i);
	\draw[densely dotted] (j) -- (k);
	
	\draw (a) -- (d) -- (b);
	\draw[densely dotted] (b) -- (h) -- (a);
	\draw (b) -- (e) -- (c) -- (i) -- cycle;
	\draw (c) -- (f) -- (a);
	\draw[densely dotted] (a) -- (j) -- (c);
	
	\draw (f) -- (g) -- (d);
	\draw (g) -- (e);
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
		\caption{Этапы построения расширения $Q_3$ для симплекса $\Delta_2$}
		\label{fig:1}
	\end{figure}
	
	Многогранник $Q_d$ будет симметричным относительно $H$.
	Поэтому далее будет описана лишь одна его половина,
	расположенная в~$H^+ = \{\bm{x} \in \R^d \mid \bm{1}^T \bm{x} \ge 1\}$.
	Обозначим эту половину через $Q^+$.
	
	Обозначим через $P_d$ пересечение куба
	$C_d = \{\bm{x}\in\R^d \mid \bm{0} \le \bm{x} \le \bm{1}\}$
	и полупространства $H^+$.
	По построению, $P_d$ "--- это <<куб без одной вершины>>.
	Теперь определим $Q^+$ как результат проективного преобразования
	(не меняющего комбинаторный тип) многогранника $P_d$:
	\[
	%  x \mapsto \frac{x + \mathbf{1} \left(\sum_{i=1}^d x_i - 1 \right)}{\sum_{i=1}^d x_i}.
	Q^+ = \left\{\left.\frac{\bm{x} + \bm{1} \left(\bm{1}^T \bm{x} - 1 \right)}{\bm{1}^T \bm{x}} \right| \bm{x}\in P_d\right\}.
	\]
	Заметим, что гиперплоскость $H$ инвариантна относительно этого преобразования.
	Гиперплоскости вида $S_i = \{\bm{x}\in\R^d \mid x_i = 0\}$ 
	(и вместе с ними соответствующие гиперграни многогранника $P_d$)
	данное преобразование переводит в~гиперплоскости 
	\begin{equation}
	\label{eq:Cube1}
	S'_i = \{\bm{x}\in\R^d \mid \bm{1}^T \bm{x} - d x_i = 1\}, \quad i\in[d].
	\end{equation}
	Заметим также, что вектор нормали гиперплоскости $S'_i$ ортогонален вектору нормали гиперплоскости $H$.
	Следовательно, ортогональная проекция $Q^+$ на плоскость $H$ совпадает с $\Delta_{d-1}$.
	С~другой стороны, $Q^+$ комбинаторно эквивалентен <<кубу без одной вершины>>,
	то есть у каждого треугольника в~графе многогранника $Q^+$ как минимум одно ребро лежит в~$H$,
	точнее, в~пересечении $H$ и~одной из гиперплоскостей $S'_i$.
	
	В~точности те же замечания справедливы и~в~отношении многогранника $Q^-$,
	являющегося зеркальной копией $Q^+$ относительно гиперплоскости $H$.
	Таким образом, при склейке $Q^+$ и~$Q^-$ все ребра, лежащие в~$H$, 
	оказываются внутри гиперграней многогранника $Q_d = Q^+ \cup Q^-$,
	образованных гиперплоскостями $S'_i$.
	А~значит, граф многогранника $Q_d$ не содержит треугольников.
\end{proof}

Таким образом, кликовое число графа многогранника можно радикально уменьшать за счет перехода к расширению многогранника (то есть, по сути, к более сложной задаче).

Отметим также, что, согласно следствию~\ref{cor:CliqueOfExtension}, расширение $Q$, кликовое число которого меньше, чем у исходного многогранника $P$, обязательно должно иметь так называемые <<спрятанные>> вершины, которые при проецировании не попадают в вершины многогранника $P$.
В этой связи упомянем еще один факт, установленный недавно Пашковичем и Вельтге~\cite{Pashkovich:2015hidden}: компактное расширение семиугольника обязательно содержит <<спрятанную>> вершину. Пример компактного расширения для восьмиугольника изображен на рис.~\ref{fig:8gonEF}.

Выше, в разделе~\ref{sec:NondirectAlg}, были описаны еще два примера, когда сложность расширения многогранника дает гораздо более адекватные оценки сложности задач, чем кликовое число графа. 
В связи с этим естественным является следующий вопрос.
Существуют ли примеры линейных задач комбинаторной оптимизации, сложность которых существенно отличается от сложности расширения многогранника задачи?


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  Сложность расширения и число прямоугольного покрытия
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Сложность расширения и число прямоугольного покрытия}
\label{sec:ExtensionCounterex}

В~2014~году Ротфосс доказал~\cite{Rothvoss:2014}, что сложность расширения многогранника $\Match(n)$ задачи о паросочетаниях в полном графе на $n$ вершинах равна $2^{\Omega(n)}$. С другой стороны, для её решения в настоящее время известно несколько различных алгоритмов с трудоемкостью $O(n^3)$~\cite{SchrijverCO:2003}.
Таким образом, для задачи о паросочетаниях в полном графе сложность расширения дает слишком завышенную оценку сложности.

Заметим также, что эта характеристика многогранника не является комбинаторной, 
так как существенно зависит от его геометрических свойств.
В~частности, для многоугольников на плоскости, имеющих одно и~то же число вершин $n$ 
(и, соответственно, один и тот же комбинаторный тип), 
сложность расширенной формулировки может принимать существенно разные значения 
от~$O(\log n)$ до~$\Omega\bigl(\sqrt{n}\bigr)$~\cite{Fiorini:2012polygons}.

Комбинаторной характеристикой, заменяющей сложность расширения многогранника, служит число прямоугольного покрытия матрицы инциденций вершин"=гиперграней.
Практически во всех известных примерах (см.~обзор в разделе~\ref{sec:RectCover}) это число оказывается ближе к вычислительной сложности задачи, чем сложность расширения.
Например, в~\cite{FioriniKPT:13} установлено, что $\rc(\Match(n)) \in [n^2, n^4]$.
Там же показано, что для симплициального многогранника $P$
\begin{equation}
\label{eq:simpl}
\rc(P) = O(d^2 \log n),
\end{equation}
где $d = \dim P$ "--- размерность, а $n = |\ext P|$ "--- число вершин многогранника $P$.
Заметим, что это хорошо согласуется с вычислительной сложностью задачи линейной оптимизации на вершинах циклического многогранника $\CP_{d,N}$ (см. раздел~\ref{sec:EF4Cyclic}). 
Ведь для нахождения корней многочлена степени $d$ с точностью $2^{-n}$ (относительно диапазона поиска) требуется порядка $\Theta(d^2 (d+n))$ битовых операций~\cite{Pan:1996}.

Ниже будет описан пример NP"~трудной задачи такой,
что число прямоугольного покрытия матрицы инциденций для ее многогранника полиномиально и сложность задачи распознавания вершины также полиномиальна.
Основная идея заключается в~небольших смещениях вершин 0/1"~многогранника
(ассоциированного с NP"~трудной задачей), делающих его симплициальным.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%   Cyclic perturbation
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\subsection{Циклическая пертурбация}

Для каждого $\bm{x}\in \{0, 1\}^d$ определим его номер %$n(\bm{x})$, $0 \le n(\bm{x}) \le 2^d - 1$:
\[
n(\bm{x}) \coloneq \sum_{i=1}^d 2^{i-1} x_i. %, \quad 0 \le n(\bm{x}) \le 2^d - 1.
\]
Рассмотрим отображение $\eps\colon \{0, 1\}^d \to \N^d$, преобразующее $\bm{x}\in \{0, 1\}^d$ в~$\eps \in \N^d$:
\[
\eps_i \coloneq (n(\bm{x}))^i, \quad i\in[d].
\]
%\begin{align*}
%\eps_1 &= n(\bm{x}), \\
%\eps_2 &= (n(\bm{x}))^2, \\
%       & \dots\\%\dots\dots \\
%\eps_d &= (n(\bm{x}))^d.
%\end{align*}
Введем в~рассмотрение некоторую <<достаточно большую>> константу
\[
K \coloneq 2^{d^3}.
\]
Заметим, что для любого $\bm{x}\in \{0, 1\}^d$ величина $\|\eps(\bm{x})\|$ <<очень мала>> по сравнению с $K$:
\begin{equation}
\frac{\|\eps(\bm{x})\|}{K} \le \frac{\|\eps(\bm{x})\|_1}{K} \le \frac{1}{K} \sum_{i=1}^d (2^d-1)^i \le \frac{2^{d^2}}{2^{d^3}} 
= 2^{-d^2(d-1)}.
\label{eq:bigK}
\end{equation}

Пусть $X\subseteq \{0, 1\}^d$.
Множество 
\[
Y = \Cpert(X) \coloneq \bigl\{\bm{y}\in\Z^d \mid y = K \bm{x} + \eps(\bm{x}), \ \bm{x}\in X\bigr\} 
\]
назовем \emph{циклической пертурбацией} $X$.
Ясно, что после такой пертурбации размер чисел в~описании $X$ увеличивается в~$\log_2 K = d^3$ раз.
Кроме того, $Y = \ext \conv Y$, так как значение $\|\eps(\bm{x})\|$ <<очень мало>>.
Еще одно важное свойство циклической пертурбации состоит в том,
что если задача распознавания вершины для $X$ полиномиальна,
то и для $\Cpert(X)$ она будет полиномиальной. Это следует из того, что $\bm{x} = \lfloor\Cpert(\bm{x}) / K\rfloor$ (здесь целая часть вычисляется отдельно для каждой компоненты вектора), а отображение $\eps$ вычисляется за полиномиальное время.

Покажем теперь, что точки множества $Y$ находятся в общем положении.

\begin{lemma}
	Выпуклая оболочка циклической пертурбации $X\subseteq \{0,1\}^d$ является симплициальным многогранником.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Достаточно показать, что любые $d+1$ точек (мы рассматриваем только <<интересные>> случаи $|X| \ge d+1$) 
	в циклической пертурбации 
	\[
	Y = \Cpert(X)
	\]
	аффинно независимы.
	%Now every point in $Y$ has integer coordinates.
	
	Итак, для каждого подмножества $\{\bm{y^1}, \bm{y^2}, \dots, \bm{y^{d+1}}\} \subseteq Y$ нам нужно убедиться в~справедливости
	\begin{equation}
	\label{eq:matrix}
	\det\begin{vmatrix}
	1 & y^1_1 & y^1_2 & \!\dots & y^1_d \\[2pt]
	1 & y^2_1 & y^2_2 & \!\dots & y^2_d \\[2pt]
	\hdotsfor[1]{5} \\[2pt]
	1 & y^{d+1}_1 & y^{d+1}_2 & \!\dots & y^{d+1}_d
	\end{vmatrix} \ne 0.
	\end{equation}
	Поскольку $\bm{y^i} = K \bm{x^i} + \eps(\bm{x^i})$ для некоторого $\bm{x^i} \in X$, $i\in[d+1]$,
	мы можем разбить матрицу \eqref{eq:matrix} на сумму двух матриц
	\[
	A = \begin{pmatrix}
	0 & K x^1_1 & K x^1_2 & \!\dots & K x^1_d \\[2pt]
	0 & K x^2_1 & K x^2_2 & \!\dots & K x^2_d \\[2pt]
	\hdotsfor[1]{5} \\[2pt]
	0 & K x^{d+1}_1 & K x^{d+1}_2 & \!\dots & K x^{d+1}_d
	\end{pmatrix} \in \{0, K\}^{(d+1)\times(d+1)},
	\]
	и
	\[
	B = \begin{pmatrix}
	1 & n(\bm{x^1}) & (n(\bm{x^1}))^2 & \!\dots & (n(\bm{x^1}))^d \\[2pt]
	1 & n(\bm{x^2}) & (n(\bm{x^2}))^2 & \!\dots & (n(\bm{x^2}))^d \\[2pt]
	\hdotsfor[1]{5} \\[2pt]
	1 & n(\bm{x^{d+1}}) & (n(\bm{x^{d+1}}))^2 & \!\dots & (n(\bm{x^{d+1}}))^d \\[2pt]
	\end{pmatrix} \in \{0,\dots,2^{d^2}\}^{(d+1)\times(d+1)}.
	\]
	Для каждого подмножества $S\subseteq[d+1]$ определим $(d+1)\times (d+1)$-матрицу $D^S$:
	\[
	D^S_{ij} = 
	\begin{cases}
	A_{ij},& \text{if } i\in S,\\
	B_{ij},& \text{if } i\not\in S.
	\end{cases}
	\]
	В~частности, $D^{[d+1]} = A$, $D^{\emptyset} = B$.
	Как известно, определитель суммы двух $n\times n$-матриц может быть записан
	в виде суммы определителей $2^n$ матриц:
	\begin{equation}
	\label{eq:twomatrixsum}
	\det(A+B) = \sum_{S\subseteq[d+1]} \det D^S.
	\end{equation}
	Для каждого непустого $S\subseteq[d+1]$ матрица $D^S$ имеет как минимум одну строку из $A$.
	А~значит, $\det D^S$ делится на $K$.
	С~другой стороны, $\det D^{\emptyset} = \det B$ есть определитель Вандермонда:
	\[
	\det B = \prod_{1\le j < k \le d+1} \bigl(n(\bm{x^k}) - n(\bm{x^j})\bigr) > 0.
	\]
	Заметим, что
	\[
	\det B = \prod_{1\le j < k \le d+1} \bigl(n(\bm{x^k}) - n(\bm{x^j})\bigr) \le (2^d-1)^{d(d+1)/2} < K.
	%\prod_{1\le j < k \le d+1} (t_{i_k} - t_{i_j}) \le (t_N/2)^{d(d+1)/2} < 2^{d^3/2} \quad \text{for } d > 2.
	\]
	Следовательно, сумма \eqref{eq:twomatrixsum} не может быть равна 0.
\end{proof}

Опираясь на формулу \eqref{eq:simpl}, получаем

\begin{corollary}
	\label{cor:simplicial}
	Число прямоугольного покрытия 
	\[
	\rc(\conv \Cpert(X)) = O(d^2 \log |X|) = O(d^3) \quad
	\text{для любого } X \subseteq\{0,1\}^d.
	\] 
\end{corollary}

Теперь мы готовы к построению примера NP-трудной задачи, число прямоугольного покрытия матрицы инциденций вершин"=гиперграней многогранника которой
полиномиально.

Рассмотрим циклическую пертурбацию $\CBQP(n) \coloneq \Cpert(\BQP(n)) \subset \Z^d$, $d = n(n+1)/2$, вершин булева квадратичного многогранника.
%\footnote{Здесь и~далее мы иногда используем одно и~то же обозначение для многогранника и~множества его вершин.}
%\begin{equation*}
%\label{eq:BQP}
%\BQP(n) = \left\{\bm{x}=(x_{ij})\in\{0,1\}^{n(n+1)/2} \mid 
%x_{ij} = x_{ii} x_{jj}, \; 1\le i < j\le n\right\}.
%\end{equation*}
%Заметим, что размеры координат вершин циклической пертурбации $\CBQP(n) = \Cpert(\BQP(n))$ полиномиальны по $n$.
Согласно следствию~\ref{cor:simplicial}, $\rc(\conv \CBQP(n)) = O(n^5)$, то есть полиномиально.
С~другой стороны, справедливо

\begin{prop}
Задача оптимизации на $\CBQP(n)$, $n \in \N$, с целевым вектором $\bm{c} \in \{-1,0,1\}^{d}$, $d = n(n+1)/2$, NP-трудна.
\end{prop}

\begin{proof}
	Рассмотрим NP-трудную задачу нахождения кликового числа графа $G=(V, E)$, 
	где $V = [n]$ "--- множество вершин.
	Входной вектор $\bm{c} = \bm{c}(G)$ определим следующим образом:
	\[
	c_{ij} = \begin{cases}
	1, & \text{если } i=j,\\
	0, & \text{если } \{i,j\} \in E,\\
	-1, & \text{если } \{i,j\} \not\in E.
	\end{cases}
	\]
	Легко видеть, что $\max\limits_{\bm{x}\in \BQP(n)} \bm{c}^T \bm{x}$	равен кликовому числу графа $G$.
	Но для любого $\bm{x} \in \BQP(n)$ и~$y = \Cpert(\bm{x})$, 
	согласно неравенству \eqref{eq:bigK},
	%the~difference
	\begin{equation*}
	%\begin{split}
	\left|\bm{c}^T \bm{x} - \bm{c}^T y / K\right| = |\bm{c}^T \eps(\bm{x}) / K|
	\le \frac{1}{2^{d^2(d-1)}} \le \frac{1}{2^{18}},
	%\end{split}
	\end{equation*}
	где $d = n(n+1)/2$, $n \ge 2$.
	То~есть решение задачи $\CBQP(n)$ для указанного входного вектора $\bm{c}$
	равно кликовому числу графа $G$ с точностью до $2^{-18}$.
	Следовательно, задача $\CBQP(n)$ не проще задачи нахождения кликового числа графа.
\end{proof}

Обратим теперь внимание еще на две особенности только что рассмотренного примера.

Во-первых, заметим, что сверхполиномиальность числа прямоугольного покрытия сохраняется при расширенном аффинном свед\'ении (теорема~\ref{thm:PropE}).
Следовательно, оптимизация на $\CBQP(n)$, $n \in \N$, является примером NP-трудной задачи, к многогранникам которой нельзя расширенно аффинно свести ни одно из семейств многогранников NP-трудных задач, рассмотренных ранее в главах~\ref{chap:AffTheory}--\ref{chap:ExtAff}.

Во-вторых, Браун, Фиорини, Покутта и Штеурер недавно установили~\cite[Theorem~4]{Braun:2015}, что любой многогранник, аппроксимирующий $\BQP(n)$ с точностью $O(1/n)$, имеет сложность расширения порядка $2^{\Omega(n)}$.
Следовательно, сложность расширения для $\CBQP(n)$ экспоненциальна относительно $n$: $\xc(\CBQP(n)) = 2^{\Omega(n)}$.
Для сравнения напомним, что многогранники задачи о паросочетаниях в полном графе обладают аналогичными характеристиками: их сложность расширения экспоненциальна, а число прямоугольного покрытия полиномиально. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%   Другие комбинаторные характеристики
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Другие комбинаторные характеристики}
\label{sec:CounterexamplesOther}

Выше было показано, что кликовое число графа многогранника и~число прямоугольного покрытия матрицы инциденций вершин"=гиперграней,
вообще говоря, не всегда отражают реальную вычислительную сложность соответствующей оптимизационной задачи.
Тем не менее, вопрос о существовании <<адекватной>> комбинаторной характеристики остается открытым. 
Чтобы попытаться ответить на него, сделаем ряд уточнений. 
Прежде всего, под адекватной характеристикой будем понимать ту, которая отделяет полиномиально разрешимые задачи от задач со сверхполиномиальной сложностью. 

Ниже мы ограничимся рассмотрением тех задач, семейство многогранников которых представляет собой последовательность $\Set{X_n \given n \in \N}$,
то есть все многогранники семейства кодируются натуральными числами.
Сложность задачи линейной оптимизации вдоль вектора $\bm{c} \in \Z^d$ на множестве $X_n \subset \Z^{d}$ будем оценивать относительно кода $n$ 
и длины двоичной записи $\size(\bm{c})$ вектора $\bm{c}$.
%Будем предполагать, что для рассматриваемых задач выполняются следующие условия:
%\begin{compactenum}
%	\item	Размерность $d$ полиномиальна относительно $n$. (Все рассматриваемые в настоящей работе задачи удовлетворяют этому условию.)
%	\item	Длина двоичной записи каждой координаты вектора $\bm{c}$ ограничена. (В частности, на современных компьютерах размер координат целевого вектора обычно ограничен 64 битами.)
%\end{compactenum}
%Эти условия гарантируют, что $\size(\bm{c})$ полиномиальна относительно $n$. 
%То есть, с точки зрения разделения задач на полиномиально разрешимые и имеющие сверхполиномиальную сложность, $\size(\bm{c})$ можно заменить на $n$.

%Теперь уточним термин «комбинаторная характеристика» на основе понятия решетки граней многогранника. \emph{Решеткой граней} многогранника называется множество всех его граней, упорядоченных по включению. Два многогранника называются \emph{комбинаторно эквивалентными}, если решетки их граней изоморфны. Соответственно, \emph{комбинаторной характеристикой} многогранника будем называть число, значение которого зависит исключительно от структурных свойств решетки граней. Иными словами, такая характеристика однозначно определяется по матрице инциденций вершин-гиперграней многогранника. В~частности, размерность многогранника, числа его вершин и~гиперграней, а~также всевозможные характеристики графа многогранника удовлетворяют этому условию.

Итак, основная цель данного раздела "--- привести примеры двух задач, %удовлетворяющих заявленным выше условиям, 
%таких, что их семейства многогранников комбинаторно эквивалентны, но одна из этих задач полиномиально разрешима, а другая имеет экспоненциальную сложность.
многогранники которых комбинаторно эквивалентны друг другу, но одна из этих задач полиномиально разрешима, а другая имеет экспоненциальную сложность.

По аналогии с формулой~\eqref{eq:x(t)}, для вектора"=столбца $(t, t^2, \dots, t^d)$, $t \in \N$, введем обозначение $\bm{x}(t)$, и рассмотрим множество
\begin{equation*}
\CP(d,K,g) \coloneq \Set*{\bm{x}(g(i)) \given i\in[K]},
\end{equation*}
где $d,K\in\N$, $2 \le d < K$, 
$g\from \N \to \N$, причем $g(i) < g(i+1)$ для всех $i\in\N$.
Выпуклая оболочка множества $\CP(d,K,g)$ является $d$"~мерным циклическим многогранником на $K$ вершинах,
причем комбинаторный тип этого многогранника не зависит от функции $g$ (см. главу~\ref{chap:Cyclic}).

Обе искомые задачи будут иметь вид $\{\CP(d,2^n,g)\}$, но отличаться описанием функции~$g$.
Тем самым, условие комбинаторной эквивалентности выполняется автоматически.

Положим
\[
X^d_n \coloneq \CP(d,2^n,g), \qquad \text{где } g(i) = 2i, \ \forall i \in \N.
\]
Тогда задача линейной оптимизации вдоль $\bm{c} \in \Z^d$ на $X^d_n$ полиномиально разрешима относительно $n$ и~$\size(\bm{c})$, так как сводится к локализации корней многочлена $\bigl(\bm{c}^T \bm{x}(t)\bigr)'_t = \sum_{k=1}^d c_k k t^{k-1}$, где $t = 2i$, $i \in [2^n]$ (см. комментарий к формуле~\eqref{eq:simpl} выше).
То есть полиномиально разрешимыми являются как задача $\{X^d_n\}$, при фиксированном $d$, так и задача $\{X^n_n\}$.

Немного изменим теперь описание функции $g$ так, чтобы задача стала экспоненциально сложной. 
С этой целью рассмотрим функцию $b_n\colon [2^{n}] \to \{0,1\}^n$, 
которая для каждого целого $i\in[2^{n}]$ возвращает двоичную запись числа $i-1$. 
Кроме того, воспользуемся результатом Шэннона~\cite{Shannon:1949} о том, 
что почти все булевы функции от $n$ переменных имеют вычислительную сложность порядка $2^n/n$. 
Пусть $h_n\colon \{0,1\}^n \to \{0,1\}$, где $n\in \N$, "--- примеры таких сложных функций. 
Положим теперь
\begin{equation}
\label{eq:g(n)}
g_n(i) \coloneq 2i - h_n(b_n(i)), \quad i \in [2^{n}],
\end{equation}
и введем обозначение
\[
Y^d_n \coloneq \CP(d, 2^n, g_n).
\]

\begin{prop}
Массовая задача оптимизации вдоль вектора $\bm{c}$ на множестве $Y^2_n$ имеет экспоненциальную сложность по $n$ при условии $\size(\bm{c}) = \Omega(n)$.
\end{prop}

\begin{proof}
	Для каждого $k = 2i$,  $i \in [2^n]$, рассмотрим вектор
	\[
	\bm{c}_{n}(k) = (2k, -1) \in \Z^2.
	\]
	Таким образом, $(\bm{x}(t))^T \bm{c}_{n}(k) = 2kt - t^2$, где $\bm{x}(t) = (t, t^2)$.
	
	Заметим, что максимум для $2kt - t^2$ достигается при $t = k$.
	Следовательно, при фиксированном $k = 2i$,  $i \in [2^n]$, имеем
	\[
	\max_{\bm{y}\in Y^2_n} \left(\bm{y}^T \bm{c}_{n}(k)\right) = 
	\max_{i \in [2^{n}]} \bigl(2 k g_n(i) - (g_n(i))^2\bigr) =
	k^2 - h_n(b_n(k/2)).
	\]
	То~есть по четности"=нечетности максимума восстанавливается значение функции $h_n$ для каждого $\bm{z} = (z_i) = b_n(k/2) \in \{0,1\}^n$, где $k = 2 + \sum_{i=1}^n 2^i z_i$.
	Иными словами, оптимизация вдоль $\bm{c}_{n}(k)$ на $Y^2_n$ не проще нахождения значения функции $h_n$, имеющей экспоненциальную вычислительную сложность.
\end{proof}

Так как $Y^d_n$ является расширением $Y^2_n$, получаем

\begin{corollary}
Массовая задача оптимизации вдоль вектора $\bm{c}$ на множестве $Y^d_n$ имеет экспоненциальную сложность по $n$ при условии $\size(\bm{c}) = \Omega(n)$.
\end{corollary}

Итак, построены два примера массовых задач дискретной оптимизации с абсолютно одинаковыми комбинаторными свойствами и~одинаковыми размерами координат вершин многогранников. 
При этом задача $\{X^d_n\}$ полиномиально разрешима, 
а задача $\{Y^d_n\}$ имеет экспоненциальную сложность. 
Существование такого рода примеров означает, что знания комбинаторных свойств многогранников задачи недостаточно для качественной оценки её вычислительной сложности.

Отметим также, что число прямоугольного покрытия как для $\conv(X^d_n)$, так и для $\conv(Y^d_n)$ оценивается снизу величиной $O(d^2 n)$, так как эти многогранники симплициальны~\cite{FioriniKPT:13}.
С другой стороны, в главе~\ref{chap:Cyclic} для $\conv(X^d_n)$ описана расширенная формулировка размера $O\left((2n)^{d/2}\right)$, а в~\cite{Fiorini:2012polygons} доказано, что, при надлежащем выборе последовательности функций $h_n$, %в формуле~\eqref{eq:g(n)},
сложность расширенной формулировки многоугольника $\conv(Y^2_n)$ оказывается ограниченной снизу величиной $\Omega\left(2^{n/2} / \sqrt{n}\right)$.

В~заключение заметим, что задача распознавания вершины для $Y^d_n$ имеет экспоненциальную сложность. Строго говоря, это не соответствует замечанию к определению задачи комбинаторной оптимизации и уcловиям определения семейства многогранников. 
%Тем не менее, в качестве семейства функций $h_n$ можно взять NP-полные функции.
Вопрос о существовании аналогичных примеров при условии полиномиальности распознавания вершин остается открытым.

%\section*{Благодарности}
%The author is grateful to Volker Kaibel, G\"unter~M.~Ziegler, Matthias Walter, and
%Francisco Santos for helpful discussions.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% End of section
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
