\documentclass{mais}
\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[mag=1000,a4paper,left=2.2cm,right=3.0cm,top=3.1cm,bottom=3.0cm]{geometry} % ,noheadfoot
\usepackage{latexsym, amsgen, amsmath, amstext, amsbsy, amsopn, amsfonts, amsthm, amssymb}
\usepackage[hyper]{amsbib}
%\selectlanguage{english}

%%
\date{15 ноября}\ydate{2015}
\dateen{November 15,}
\firstpage{1}

\renewcommand{\refname}{References}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Macros used in the paper
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\R}{\mathbb{R}}  %The set of real numbers
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}  %The set of natural numbers
\DeclareMathOperator{\conv}{conv} %Convex hull
\newcommand{\leA}{\le_A} 
\newcommand{\leE}{\le_E} 

% Polytopes
\newcommand{\BQP}{\textup{BQP}} % Boolean quadratic polytope (Correlation polytope)
\newcommand{\CUT}{\textup{CUT}} % Cut polytope
\newcommand{\SSP}{\textup{SSP}} % Stable set polytope
\newcommand{\VCP}{\textup{VCP}} % Vertex covering polytope
\newcommand{\PACK}{\textup{PACK}} % Set packing polytope
\newcommand{\PART}{\textup{PART}} % Set partition polytope
\newcommand{\DCP}{\textup{DCP}} % Double covering polytope
\newcommand{\AssP}[1]{\textup{#1AP}} % #1-assignment polytope
\newcommand{\DAP}{\AssP{2}} % 2-assignment polytope (Birkhoff polytope)
\newcommand{\TAP}{\AssP{3}} % 3-assignment polytope
\newcommand{\PAP}{\AssP{$p$-}} % n-assignment polytope
%\newcommand{\NMAP}{\AssP{(n-1)-}} % (n-1)-assignment polytope
\newcommand{\LOP}{\textup{LOP}} % Linear ordering polytope
\newcommand{\QLOP}{\textup{QLOP}} % Quadratic linear ordering polytope
\newcommand{\QAP}{\textup{QAP}} % Quadratic assignment polytope
\newcommand{\QSAP}{\textup{QSAP}} % Quadratic semi-assignment polytope
\newcommand{\TSP}{\textup{TSP}} % Traveling salesman polytope
\newcommand{\ATSP}{\textup{ATSP}} % Traveling salesman polytope

\theoremstyle{plain}


\newtheorem{Lm}{Lemma}%{Лемма}
%\newtheorem{theorem}{Theorem}
%\newtheorem{Prop}{Proposition}%{Утверждение}
%\newtheorem{Cor}{Corollary}%{Следствие}
%\newtheorem{Rem}{Remark}
%\newtheorem{definition}{Definition}
%\newtheorem{example}{Example}
\addto\captionsrussian{\renewcommand*{\proofname}{Proof}}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{property}[theorem]{Property}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}


%%%%%%%%%%%%%%%%%% end my macros %%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%
\entitle{A special role of Boolean quadratic polytopes
among~other combinatorial polytopes}
\enauthor{Maksimenko~A.\,N.${}^{*}$
}
\enauthorcr{Maksimenko~A.\,N.}
\enkeywords{NP-hard problems, affine reduction, faces of polytopes}

\support{$^{*}$Работа выполнена при поддержке проекта №~477 базовой части гос. задания на НИР ЯрГУ}

\supporten{$^{*}$Supported by the~project No. 477 of P.G. Demidov Yaroslavl State University within State Assignment for Research.}
%
\title{Особое место булевых квадратичных многогранников среди других комбинаторных многогранников}
\author{Максименко~А.\,Н.$^{*}$}
\authorcr{Максименко~А.\,Н.}
\keywords{NP-трудные задачи, аффинная сводимость, грани многогранников}


\UDC{519.854.33}
\DOI{2016\textbackslash mais\textbackslash 23\textbackslash 1\textbackslash 1\textbackslash}
\shorttitle{A special role of Boolean quadratic polytopes among~other combinatorial polytopes}
\affiliation{\small Ярославский государственный университет  им.~П.\,Г.~Демидова\\150000 Россия, г. Ярославль, ул. Советская, 14}
%%%%
%\email{IEA@gmail.com}
\authorinform{\\Максименко Александр Николаевич, orcid.org/0000-0002-0887-1500, канд. физ.-мат. наук., доцент, \\ Ярославский государственный университет им.~П.Г.~Демидова,\\ ул. Советская, 14, г. Ярославль, 150000 Россия, e-mail: maximenko.a.n@gmail.com
\vskip 6pt
\noindent{\textbf{Благодарности:}}\\ \maissupportval
}
\authorinformen{\\Maksimenko Aleksandr Nikolaevich, orcid.org/0000-0002-0887-1500, PhD,  \\ P.G.~Demidov Yaroslavl State University, \\Sovetskaya str., 14, Yaroslavl, 150000, Russia, e-mail: maximenko.a.n@gmail.com
\vskip 4pt
\noindent{{\bf Acknowledgments:}\\ \maissupportvalen}
}

\enabstract{
We consider several families of combinatorial polytopes
associated with the~following NP-complete problems:
maximum cut, 
Boolean quadratic programming, 
quadratic linear ordering,
quadratic assignment,
set partition, 
set packing, 
stable set,
3-assignment.
For comparing two families of polytopes we use the~following method. 
We say that a~family $P$ is affinely reduced to a~family $Q$
if for every polytope $p\in P$ there exists $q\in Q$ 
such that $p$ is affinely equivalent to $q$ or to a~face of $q$,
where $\dim q = O((\dim p)^k)$ for some constant $k$.
Under this comparison the~above-mentioned families
are splitted into two equivalence classes.
We show also that these two classes are simpler (in the~above sense)
than the~families of polytopes of the~following problems:
set covering,
traveling salesman,
0-1 knapsack problem, 
3-sa\-tis\-fi\-abi\-li\-ty, 
cubic subgraph,
partial ordering.
In particular, Boolean quadratic polytopes appear as faces of polytopes 
in every of the~mentioned families.
}


\begin{document}
%\selectlanguage{russian}
\maketitle

%\begin{abstract}
\footnotesize 
Рассматриваются несколько семейств комбинаторных многогранников,
ассоциированных со следующими NP-полными задачами:
максимальный разрез, булево квадратичное программирование,
квадратичная задача линейного упорядочения,
квадратичные назначения,
разбиение и упаковка множества,
независимое множество, 3"~назначения.
Для сравнения двух семейств многогранников используется следующий способ.
Будем говорить, что семейство $P$ аффинно сводится к семейству $Q$,
если для каждого многогранника $p\in P$ найдется $q\in Q$ такой,
что $p$ аффинно эквивалентен $q$ или некоторой грани $q$,
где $\dim q = O((\dim p)^k)$ для некоторой константы $k$.
При таком способе сравнения упомянутые выше семейства разбиваются
на два класса эквивалентности.
Показано также, что эти два класса проще (в указанном смысле),
чем семейства многогранников следующих задач:
покрытие множества,
коммивояжер,
0/1 рюкзак,
3"~выполнимость,
кубический подграф,
частичное упорядочение.
В частности, булевы квадратичные многогранники оказываются гранями
многогранников в каждом из упомянутых семейств.

%Article is published in the author's wording.
%\end{abstract}

\makeinfo
\newpage
\normalsize

%\selectlanguage{russian}


\section*{Введение}

В 1954, Данциг, Фалкерсон и Джонсон~\cite{Dantzig:1954} решили задачу коммивояжера для 49 городов посредством рассмотрения многогранника этой задачи.
Эта идея оказалась очень плодотворной.
С тех пор были опубликованы сотни работ, посвященных исследованию свойств многогранников различных задач. 
В частности, много внимания уделялось исследованию свойств графов многогранников
(таких, как критерий смежности вершин, диаметр и кликовое число) 
и сложности расширенных формулировок многогранников.

В этой работе мы сравниваем уомбинаторные характеристики сложности для нескольких семейств таких многогранников.
Основные результаты были анонсированы (без доказательств) в 2011~\cite{Maksimenko:2011c} и в 2012~\cite{Maksimenko:2012a}.
Естественно рассмотреть следующий способ сравнения многогранников.
Если многогранник $p$ аффинно эквивалентен (возможно, несобственной) грани многогранника $q$,
то $p$ не может быть более сложным чем $q$ в любом разумном смысле.
Ниже этот факт обозначается через $p \leA q$.
Если мы можем сравнить два многогранника в этом смысле, 
то мы также можем сравнить их комбинаторные характеристики сложности.
Например, если $p \leA q$, то граф многогранника $p$ является подграфом $q$,
более того, решетка граней многогранника $p$ вложима в решетку граней $q$.

Заметим, что в последнее время более распространен немного иной метод сравнения многогранников.
Это связано с понятием расширенной формулировки многогранника 
(см.~\cite{Conforti:2010} и~\cite{Kaibel:2011}). 
Многогранник $q$ называется \emph{расширением} (или \emph{расширенной формулировкой}) многогранника $p$, если существует аффинное отображение $\pi$ такое, что $\pi(q) = p$.
\emph{Сложностью расширения} многогранника $p$ называется размер (то есть число гиперграней) его наименьшего расширения.
Мы будем обозначать через $p \leE q$ тот факт, что (возможно несобственная) грань многогранника $q$ является расширением $p$.
Ясно, что
\[
p \leA q \Rightarrow p \leE q.
\]

Например, хорошо известно, что если $p$ "--- выпуклый многогранник на $n$ вершинах и $\Delta_n$ "--- симплекс на $n$ вершинах, то
\begin{equation}
\label{eq:simplex}
p \leE \Delta_n.
\end{equation}
Как правило, число вершин многогранника задачи экспоненциально относительно его размерности. 
Следовательно, $\Delta_n$ в \eqref{eq:simplex} имеет экспоненциальную размерность, и сравнение \eqref{eq:simplex} становится практически бесполезным.
Поэтому естественно ограничить размерность многогранника $q$ в $p \leE q$ 
некоторым полиномом от $\dim p$.
Точнее, пусть $P$ и $Q$ "--- семейства многогранников,
будем писать $P \propto_E Q$, если существует $k\in \N$, что для каждого многогранника $p\in P$ найдется $q\in Q$ такой, что $p \leE q$ и $\dim q = O \left((\dim p)^k\right)$.
Например, Яннакакис~\cite{Yannakakis:1991} показал, что многогранники паросочетаний и многогранники вершинных упаковок не сложнее (в смысле $\propto_E$), чем многогранники задачи коммивояжера.
В~\cite{Maksimenko:2011a} было показано, что многогранники любой линейной задачи комбинаторной оптимизации%
\footnote{\label{foot:LCOP}Речь идет о задачах следующего вида. Пусть в множестве $E$ каждый элемент $e \in E$ снабжен некоторым весом $c(e) \in R$ и предикат $f:\ 2^E \rightarrow \{0, 1\}$ полиномиально вычислим (относительно $|E|$). Пусть $S = \{s \subseteq E \mid f(s) = 1\}$ "--- множество всех допустимых решений задачи. Нужно найти подмножество $s \in S$ с максимальным (минимальным) суммарным весом элементов.} 
(среди них: многогранники разрезов, многогранники задачи о рюкзаке, многогранники задачи 3"~выполнимость и многие другие) 
не сложнее многогранников коммивояжера.
Годом позднее в~\cite{Maksimenko:2012b} было показано, что многогранники линейных задач комбинаторной оптимизации не сложнее многогранников разрезов и многогранников задачи о рюкзаке.
Вообще, похоже, что это утверждение справедливо для семейства многогранников любой известной NP-трудной задачи.
(Результаты настоящей работы служат еще одним подтверждением этого тезиса.) 
Таким образом, семейства многогранников NP-трудных задач неразличимы при сравнении $\leE$.
С другой стороны, этот способ сравнения удобен для получения результатов общего характера.
Например, так как сложность расширения многогранников разрезов сверхполиномиальна~\cite{Fiorini:2012},
то же самое верно и для (почти) всех других семейств многогранников NP-трудных задач.
С другой стороны, хорошо известно, что эти семейства значительно отличаются друг от друга по своим свойствам.
Например, каждая пара вершин многогранника разрезов соединена ребром многогранника (то есть граф этого многогранника полон)~\cite{Padberg:1989}.
Тогда как задача проверки несмежности вершин многогранника коммивояжера NP-полна~\cite{Papadimitriou:1978}.
Таким образом, полезно иметь более чувствительный способ сравнения вроде упомянутого выше $\leA$.


Заменяя $\leE$ на $\leA$ в определении $\propto_E$, мы получим определение \emph{аффинной сводимости} $\propto_A$.
Далее мы будем рассматривать только 0/1-многогранники%
\footnote{0/1-многогранник является выпуклой оболочкой подмножества вершин куба $[0,1]^d$.}.
Поэтому начнем с примера.
Биллера и Сарангараджан~\cite{Billera:1996} показали, что любой 0/1-многогранник $p \subset \R^d$ с $k$ вершинами аффинно эквивалентен грани многогранника несимметричной задачи коммивояжера:
\[
	p \leA \ATSP_n \quad \text{при } n \ge (4(2^d-k)+1)d. 
\]
Заметим, что $n$ экспоненциально по $d$.
Следовательно, этот результат не является аффинной сводимостью 0/1-многогранников к многогранникам $\ATSP_n$.
Более того, семейство 0/1-многогранников не может быть аффинно сведено к семейству $\{\ATSP_n\}$ по следующей причине (см.~\cite[p. 12]{Billera:1996}).
Существует не менее $2^{2^{d-2}}$ комбинаторно неэквивалентных
$d$-мерных 0/1-многогранников при $d\ge 6$~\cite[Proposition 8]{Ziegler:2000}.
С другой стороны, если $f$ число всех граней многогранника $\ATSP_n$, то
\[
	f \le n^2 (n!)^{n^2} \le n^{n^3+2} = 2^{(n^3+2)\log_2 n}.
\]
Таким образом, если каждый $d$-мерный 0/1-многогранник является гранью $\ATSP_n$, то $n$ сверхполиномиально по $d$.

В~\cite{Maksimenko:2012c, Maksimenko:2013b} было показано, что так называемые многогранники двойных покрытий аффинно сводятся к многогранникам задачи о рюкзаке, многогранникам покрытий множества, многогранникам кубических графов, 
многогранникам задачи 3-выполнимость, многогранникам частичных порядков и многогранникам коммивояжера.
Линейная оптимизации на многогранниках двойных покрытий NP-трудна,
а задача проверки несмежности вершин для этих многогранников NP-полна~\cite{Matsui:1995}.
Следовательно, то же верно и для только что упомянутых семейств.

В настоящей работе мы покажем, что (в смысле отношения $\propto_A$)
булевы квадратичные многогранники (и многогранники разрезов), многогранники квадратичного линейного упорядочения и многогранники квадратичных назначений лежат в одном классе эквивалентности.
Многогранники разбиений и упаковок множества, многогранники независимых множеств и многогранники 3-назначений лежат в другом чуть более сложном классе эквивалентности и более простом относительно многогранников двойных покрытий.
Таким образом, семейство булевых квадратичных многогранников является наиболее <<чистым>> примером семейства многогранников NP-трудной задачи.
Они лишены таких деталей, как NP-полнота критерия несмежности вершин и т.\,п.

Естественно возникает следующий вопрос. Верно ли, что семейство булевых квадратичных многогранников <<самое чистое>>?
Точнее, существует ли семейство многогранников $P$, ассоциированное с некоторой NP-трудной задачей такое, что $P \propto_A \BQP$, но $\BQP \not\propto_A P$?
Ответ на этот вопрос описан в~\cite{Maksimenko:2013a}.
Можно построить бесконечно много семейств булевых многогранников степени $p$
 (булевы квадратичные многогранники называются булевыми многогранниками степени~2)
 таких, что каждое $(p+1)$-семейство оказывается проще, чем $p$-семейство при $p\in\N$, $p \ge 2$.

В разделе~\ref{sec:AffBQP} дается определение аффинной сводимости и ее свойства.
В качестве примера показано, что булевы квадратичные многогранники $\BQP$ аффинно сводятсяare к многогранникам независимых множеств $\SSP$, но $\SSP$ не могут быть аффинно сведены к $\BQP$.
В разделе~\ref{sec:PackPart} показано, что $\SSP$ эквивалентны
 (в смысле аффинной сводимости) 
 многогранникам упаковок и разбиений множеств.
В разделе~\ref{sec:DCP} рассматриваются многогранники двойных покрытий $\DCP$.
Показывается, что $\SSP \propto_A \DCP$, но $\DCP \not\propto_A \SSP$.
В разделе~\ref{sec:3Ass} показано, что $\SSP$ эквивалентны многогранникам 3-назначений.
И, наконец, в разделе~\ref{sec:QLOP} показано, что многогранники квадратичных линейных упорядочиваний и многогранники квадратичных назначений эквивалентны $\BQP$.


 
\section{Аффинная сводимость и булевы квадратичные многогранники}
\label{sec:AffBQP}

Введем следующий частичный порядок на множестве всех выпуклых многогранников.

\begin{definition}
\label{DefRel}
Тот факт, что многогранник $p$ аффинно эквивалентен многограннику $q$ или некоторой грани $q$, обозначаем $p \leA q$.
Если $p$ аффинно эквивалентен $q$, пишем $p =_A q$.
\end{definition}

Это соотношение полезно при оценке комбинаторных характеристик многогранников.
Например, если $p \leA q$, то число $i$-граней многогранника $p$ не превышает числа $i$-граней многогранника $q$ при $0 \le i \le \dim p$.
Не трудно проверить, что и число гиперграней $p$ не превышает числа гиперграней $q$.
Более того, граф многогранника $p$ является подграфом графа $q$.
В частности, мы можем сравнить кликовые числа этих графов и тому подобные характеристики.
%Here it should be noted that the~clique number is the~lower bound of complexity
% of the~appropriate linear optimization problem 
% in the~class of so-called direct type algorithms \cite{Bondarenko:2008}.
В случае $p \leA q$ мы можем также сравнить сложности расширений этих многогранников~\cite{Fiorini:2012},
то же верно и для чисел прямоугольных покрытий~\cite{Fiorini:2012}.

С другой стороны, это соотношение бесполезно, например, для оценки диаметров графов многогранников.
Тем не менее, диаметр графа вряд ли может рассматриваться как характеристика сложности, так как его значение не превышает двух для многогранников коммивояжера~\cite{Padberg:1974} и равно единице для булевых квадратичных многогранников~\cite{Padberg:1989}, что не соответствует современным представлениям о сложности соответствующих задач.

Оказывается, это соотношение позволяет упорядочить известные семейства многогранников задач в иерархическом порядке.
В нижней части этой иерархии находятся булевы квадратичные многогранники и многогранники разрезов.

%Название <<булев квадратичный многогранник>> впервые было предложено
% Падбергом в 1989 г. \cite{Padberg:1989}. 
\emph{Булев квадратичный многогранник} представляет собой выпуклую оболочку множества
\begin{equation}
\label{BQP}
	\BQP_n = \left\{x=(x_{ij})\in\{0,1\}^{\frac{n(n+1)}2} \mid 
	        x_{ij} = x_{ii} x_{jj}, \; 1\le i \le j\le n\right\}.
\end{equation}
%одновременно являющегося множеством вершин многогранника.
Здесь следует заметить, что обозначение $\BQP_n$ обычно используется для выпуклой оболочки, но для краткости мы не будем делать различий между многогранниками и множествами их вершин, в том числе и для других многогранников, обсуждаемых ниже.

%Благодаря простоте формулировки булева квадратичного многогранника 
%и его многочисленным приложениям,
Этот многогранник также известен под названием корреляционного многогранника~\cite{Deza:1997}. 
% and a~clique polytope \cite{Bondarenko:2008}.
Более того, $\BQP_n$ тесно связан ковариантным отображением с многогранником разрезов, обычно обозначаемым $\CUT_n$~\cite{DeSimone:1990}.
Согласно обозначениям определения~\ref{DefRel} эта связь может быть сформулирована так:
 $$\BQP_n =_A \CUT_{n+1}.$$

Заметим, что $\BQP_n$ является гранью $\BQP_{n+1}$, задаваемой ограничением $x_{n+1, n+1} = 0$.

\begin{property}
\label{eq:LinBQP}
$\BQP_n \leA \BQP_{n+1}$, $n\in\N$.
\end{property}

Заметим также, что такие связи обычны для семейств многогранников задач.

Для иллюстрации основных идей настоящей работы рассмотрим еще одно семейство многогранников, тесно связанное с $\BQP_n$.

Везде далее полагаем
\[
 [k] := \{1, 2, \dots, k\}, \quad k \in \N.
\]

Пусть $G=(V, E)$ "--- неориентированный граф с множеством вершин $V=\{v_1, v_2, \ldots , v_k\}$ и множеством ребер $E$.
Каждой вершине $v_i$, $i \in [k]$ поставим в соответствие координату $y_i$ вектора $y=(y_1, \ldots, y_k)\in\R^k$. 
\emph{Многогранником независимыз множеств} графа $G$ называется выпуклая оболочка множества
\begin{equation}
\label{SSP}
	\SSP_k = \left\{y\in\{0,1\}^k \ | \ 
	          y_i + y_j \le 1 \text{ для каждого ребра } \{v_i, v_j\}\in E
\right\}.
\end{equation}
Этот многогранник также известен как~\emph{многогранник упаковок вершин}.
Кроме того, аффинным отображением $z_i = 1 - y_i$, $i \in [k]$,
он связан с~\emph{многогранником покрытий вершин} графа $G$:
%\begin{equation}
%\label{VCP}
$$
	\VCP_k = \left\{z\in\{0,1\}^k \ | \ 
	          z_i + z_j \ge 1 \text{ для } \{v_i, v_j\}\in E
\right\}.
$$
%\end{equation}
То есть, $\SSP_k =_A \VCP_k$.

Заметим, что $\BQP_n$ для каждого $n$ определяется единственным образом, 
тогда как за обозначением $\SSP_k$ спрятано целое множество $k$-мерных многогранников.
Например, если граф $G$ не имеет ребер, то $\SSP_k$ "--- куб.
Если граф $G$ полный, то $\SSP_k$ "--- симплекс.
%Разумеется, в контексте настоящей работы комбинаторные свойства таких тривиальных
%объектов как куб или симплекс мало интересны.
Здесь и далее~$\SSP_k$ ассоциируется с <<наиболее сложным>> многогранником из этого множества.
Точнее, для многогранника $p$ и фиксированного $k$ неравенство
$$
p \leA \SSP_k,
$$
будет означать, что найдется $q\in \SSP_k$ такой, что $p \leA q$. 

Обобщая это соглашение, получаем

\begin{definition}
\label{DefGeneral}
Пусть $P$ и $Q$ "--- множества многогранников.
Запись
$$
P \leA Q
$$
означает, что для каждого $p\in P$ найдется $q\in Q$ такой, что $p \leA q$.
\end{definition}

Такое соглашение дает возможность ввести аналог свойства~\ref{eq:LinBQP} для $\SSP_k$.

\begin{property}
%Для каждого многогранника $\SSP_k$, $k\in\N$, среди $\SSP_{k+1}$
%всегда найдется не менее сложный многогранник:
$\SSP_k \leA \SSP_{k+1}$.
\end{property}

Более того, используя это соглашение, можно сравнить $\BQP_n$ и $\SSP_k$.

\begin{theorem}
\label{Theorem1}
$\BQP_n \leA \SSP_k$ при $k = n(n+1)$.
\end{theorem}
(Похожий результат получен в~\cite{Fiorini:2012}, но в смысле соотношения $\leE$ 
 и при $k = 2 n^2$.)

\begin{proof}
Равенство $x_{ij} = x_{ii} x_{jj}$ в~\eqref{BQP} 
эквивалентно неравенствам
\begin{equation}
\label{eq:Clique}
\begin{aligned}
%  & x_{ij} \in \{0, 1\}, \quad 1\le i \le j \le k, \\
   x_{ii} - x_{ij} &\ge 0, \\
   x_{jj} - x_{ij} &\ge 0, \\
   x_{ii} + x_{jj} - x_{ij} &\le 1,
\end{aligned}
\end{equation}
при условии $x_{ij}\in\{0, 1\}$.
Остается преобразовать каждое из них в неравенство вида $y_l + y_m \le 1$ из~\eqref{SSP}.
Для этого введем $n (n +1)$ новых переменных:
\begin{equation}
\label{eq:BQP2SSP}
\begin{aligned}
  s_{ij} &= x_{ij},           & 1 &\le i  <  j \le n,\\
  t_{ij} &= x_{ii} - x_{ij},  & 1 &\le i  <  j \le n,\\
  u_i    &= x_{ii},           & 1 &\le i \le n,\\
  \bar{u}_i    &= 1 - x_{ii}, & 1 &\le i \le n.\\
\end{aligned}
\end{equation}
Тогда ограничения~\eqref{eq:Clique} эквивалентны
%\begin{equation}\label{eq:SSP2}
$$
\begin{aligned}
   s_{ij} + \bar{u}_j & \le 1, \\
   t_{ij} + u_j       & \le 1, \\
   u_i    + \bar{u}_i & =   1, \\
   s_{ij} + t_{ij} + \bar{u}_i & = 1,
\end{aligned}
$$
%\end{equation}
при условии целочисленности всех переменных.
Очевидно, последние два равенства (точнее, $n (n +1) / 2$ подобных равенств)
определяют некоторую грань многогранника $\SSP_k$, где $k = n (n +1)$,
задаваемого системой $n (2n - 1)$ неравенств
%\begin{equation}\label{eq:SSP2}
$$
\begin{aligned}
   s_{ij} + \bar{u}_j & \le 1, \\
   t_{ij} + u_j       & \le 1, \\
   u_i    + \bar{u}_i & \le 1, \\
%   s_{ij} + t_{ij}    & \le 1, \\
   s_{ij} + \bar{u}_i & \le 1, \\
   t_{ij} + \bar{u}_i & \le 1.
\end{aligned}
$$
%\end{equation}
Более того, соотношения~\eqref{eq:BQP2SSP} связывают эту грань с многогранником $\BQP_n$ невырожденным аффинным отображением.
\end{proof}

\begin{remark}
\label{Remark1}
Для $k \ge 2$ соотношение $\SSP_k \leA \BQP_n$ не возможно при любом $n$.
Так как $\BQP_n$ "--- 2-смежностен~\cite{Padberg:1989}.
Соответственно, все его грани тоже 2-смеж\-ност\-ны.
%С другой стороны, в семействе $\SSP_k$ присутствует
%$k$-мерный куб, который при $k \ge 2$ не является 2-смежностным.
\end{remark}

Опираясь на определения~\ref{DefRel} и~\ref{DefGeneral},
введем в рассмотрение аналог полиномиальной сводимости Кука--Карпа--Левина~\cite{Garey:1979} 
для семейств многогранников (как это было сделано в~\cite{Maksimenko:2012c}).

\begin{definition}
\label{DefAff}
Семейство многогранников $P$ \emph{аффинно сводится} к семейству $Q$,
 если существует $r\in \N$, что для каждого многогранника $p\in P$ найдется $q\in Q$ такой, что $p \leA q$ и  $\dim q = O \left((\dim p)^r\right)$.
Обозначение: $P \propto_A Q$.  
\end{definition}

%Отметим, что это определение отличается от определения аффинной сводимости,
% введенного ранее в монографии \cite{Bondarenko:2008}, 
% в сторону усиления условий.

С использованием новых обозначений теорема~\ref{Theorem1} и замечание~\ref{Remark1} приобретают следующий вид:
%Установленные выше факты в такой терминологии приобретают следующий вид:
$$
\BQP \propto_A \SSP, \quad \SSP \lefteqn{\;\not}\propto_A \BQP,
$$
где $\BQP = \{\BQP_n\}$, $\SSP = \{\SSP_k\}$.

Перечислим некоторые очевидные свойства этого типа сводимости. 
%Перечислим некоторые свойства нового понятия.

\begin{theorem}
\label{ThProp}
Пусть $P \propto_A Q$. 
Предположим, что в семействе $P$ есть многогранники, имеющие одно или несколько следующих свойств:

1) сверхполиномиальность (по размерности многогранника) числа вершин или гиперграней,

2) сверхполиномиальность кликового числа графа многогранника,

3) NP-полнота критерия несмежности вершин,

4) сверхполиномиальная сложность расширения,

5) сверхполиномиальное число прямоугольного покрытия.

\noindent
Тогда в $Q$ имеются многогранники с теми же свойствами.
\end{theorem}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% Set packing and set partition polytopes
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Set packing and set partition polytopes}
\label{sec:PackPart}

%Будем придерживаться терминологии монографии \cite{Yemelichev:1981}.

Пусть $G = \{g_1, \ldots, g_n\}$ "--- конечное множество
и $S = \{S_1, \ldots, S_d\} \subseteq 2^G$ "--- множество подмножеств $G$.
Рассмотрим произвольное подмножество $T \subseteq S$.
Если каждый элемент $g_i \in G$ принадлежит не более (не менее) чем одному из элементов $T$, то $T$ называется \emph{упаковкой (покрытием) множества $G$}.
Покрытие, являющееся одновременно упаковкой, называется \emph{разбиением множества $G$}.

Пусть $A = (a_{ij})$ "--- $n\times d$ матрица инциденций элементов $G$ и элементов $S$:
$$
a_{ij} = 
\begin{cases}
1, &\text{при $g_i\in S_j$,}\\
0, &\text{иначе.}
\end{cases}
$$
Для каждого подмножества $T\subseteq S$ рассмотрим его характеристический вектор
 $x=(x_j)\in\R^d$:
$$
x_j = 
\begin{cases}
1, &\text{если $S_j\in T$,}\\
0, &\text{иначе.}
\end{cases}
$$
Обозначим множество всех таких характеристических векторов через $\PACK_d = \PACK(S)$.
Очевидно,
$$
\PACK_d = \{x \in \{0,1\}^d \mid A x \le \mathbf{1}\},
$$
где $\mathbf{1}$ "--- $n$-мерный вектор из единиц.
Выпуклая оболочка множества $\PACK_d$ называется \emph{многогранником упаковок множества}.

Многогранники разбиений определяются по аналогии.
Множество вершин $\PART_d$ \emph{многогранника разбиений множества} 
удовлетворяет равенству
\begin{equation}
\label{eq:Part}
A x = \mathbf{1}.
\end{equation}
Очевидно, что многогранник разбиений множества является гранью многогранника упаковок множества:
\begin{equation}
\label{InePartPack}
  \PART_d \leA \PACK_d.
\end{equation}


Заметим, что многогранник независимых множеств является частным случаем многогранника упаковок множеств:
$$
  \SSP_k \leA \PACK_d \quad \text{при } d = k.
$$
Не трудно доказать, что семейства $\SSP = \{\SSP_k\}$, $\PACK = \{\PACK_d\}$ and $\PART = \{\PART_d\}$ аффинно сводятся друг к другу.
 
\begin{theorem}
\label{ThClass1}
$\SSP \propto_A \PART \propto_A \PACK \propto_A \SSP$.
\end{theorem}
 
\begin{proof}
Покажем, что $\PACK_d$ является частным случаем $\SSP_k$ при $k = d$.
Для этого достаточно заметить, что неравенство
$$
  x_1 + x_2 + \ldots + x_k \le 1
$$
эквивалентно набору неравенств
$$
  x_i + x_j \le 1, \quad 1\le i < j \le k,
$$
 при условии $x_i\in \{0,1\}$, $1\le i \le k$.
%Таким образом, семейства $\SSP = \{\SSP_k\}$ и $\PACK = \{\PACK_d\}$ эквивалентны.

Свед\'ение $\PART \propto_A \PACK$ очевидно (см.~\eqref{InePartPack}).

Покажем теперь, что $\SSP \propto_A \PART$.
Введем вспомогательные переменные
$u_{ij} = 1 - y_i - y_j$, $u_{ij} \in \{0, 1\}$.
Тогда неравенства $y_i + y_j \le 1$ в~\eqref{SSP} 
можно заменить равенствами
$$
  y_i + y_j + u_{ij} = 1.
$$
Следовательно,
%\begin{equation}
%\label{IneqSSP_PART}
$$
  \SSP_k \leA \PART_d \quad \text{for } d = k + |E| \le k(k+1)/2.
$$  
%\end{equation}
Здесь $E$ "--- множество ребер из~\eqref{SSP}.
\end{proof}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% Double covering polytopes
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Double covering polytopes}
\label{sec:DCP}

The name ``double covering polytopes'' was used in~\cite{Maksimenko:2012c}
 for a~family of polytopes considered in~\cite{Matsui:1995}.

\begin{definition}
\label{DefDouble}
 The \emph{double covering polytope} is the~convex hull of the~set 
  $$
    \DCP_{d} = \{x\in\{0,1\}^d \mid B x = \mathbf{2}\},
  $$
  where $B\in\R^{m\times d}$ is a~0-1 matrix, 
  $\mathbf{2}$ is the~$m$-dimensional all 2 vector,
  and each row of $B$ contains exactly four 1's.
\end{definition}

Previously in~\cite{Maksimenko:2012c, Maksimenko:2013b},
 there have been found the~following relations 
 for several families of combinatorial polytopes 
 with the~property of NP-completeness of nonadjacency relation.

\begin{theorem}[\cite{Maksimenko:2012c, Maksimenko:2013b}]
\label{Theorem2}
The family of double covering polytopes is affinely reduced 
 to families of polytopes associated with the~following problems:
 travelling salesman,
 knapsack, 
 set covering,
 3-satisfiability,
 cubic subgraph,
 partial ordering.
\end{theorem}

Now we prove that stable set polytopes are simpler than double covering polytopes.

\begin{theorem}
$\SSP_k \leA \DCP_d$ for $d = k + |E| + 1$,
where $|E|$ is the~number of edges (inequalities) in the~equation~\eqref{SSP}. 
\end{theorem}

\begin{proof}
Let us look at the~equation~\eqref{SSP}.
For every edge $\{v_i, v_j\}\in E$
 we consider auxiliary variable
 $u_{ij} = 1 - y_i - y_j$, $u_{ij} \in \{0, 1\}$.
%The number of all such variables is not greater than $k(k-1)/2$. 
Thus every inequality $y_i + y_j \le 1$ in~\eqref{SSP} 
 can be replaced by equality
\begin{equation}
\label{PrfSSP-DCP}
  y_i + y_j + u_{ij} = 1.
\end{equation}
Let $u_0$ be yet another auxiliary variable and let $u_0 = 1$.
Hence the~equality~\eqref{PrfSSP-DCP} is equivalent to 
$$
  y_i + y_j + u_{ij} + u_0 = 2.
$$
According to the~definition~\ref{DefDouble}, 
 a~system of such equalities together with the~requirement of integer variables 
 defines the~vertices of a~double covering polytope $\DCP_d$
 for $d = k + |E| + 1$.
The constraint $u_0 = 1$ defines a~face of this polytope.
Moreover, this face is affinely equivalent to the~given $\SSP_k$.
\end{proof}

We now show that the~affine reducibility in the~opposite direction is not possible.
Note that the~NP-completeness of adjacency relation is inherited by affine reduction
 (theorem~\ref{ThProp}).
The family of double covering polytopes has this property~\cite{Matsui:1995}, 
 whereas for a~stable set polytope the~checking of adjacency
 is polynomial~\cite{Chvatal:1975}.
Hence, if $P \neq NP$ then 
 $\DCP$ can not be affinely reduced to $\SSP$.
It turns out that the~latter is true even without the~assumption $P \neq NP$.

\begin{theorem}
\label{ThDCPnotSSP}
For the~double covering polytope 
$$
P = \conv\{x\in\{0, 1\}^4 \ | \ x_1 + x_2 + x_3 + x_4 = 2\}
$$ 
 the~relation $P \le \SSP_k$ does not hold for any $\SSP_k$.
\end{theorem}

\begin{proof}
The polytope $P$ has 6 vertices 
$$
\begin{aligned}
  x^1 &= (1, 1, 0, 0),\\
  x^2 &= (0, 0, 1, 1),\\
  x^3 &= (1, 0, 1, 0),\\
  x^4 &= (0, 1, 0, 1),\\
  x^5 &= (1, 0, 0, 1),\\
  x^6 &= (0, 1, 1, 0).
\end{aligned}
$$
They are splitted into three pairs with the~following property
\begin{equation}
\label{3xpairs}
x^1 + x^2 = x^3 + x^4 = x^5 + x^6.
\end{equation}

Assume that $P$ is affine equivalent to some face $\conv\{y^1, \ldots, y^6\}$ of $\SSP_k$.
It is clear that the~vertices $y^1, y^2, \ldots, y^6$ inherit the~property~\eqref{3xpairs}:
\begin{equation}
\label{3pairs}
y^1 + y^2 = y^3 + y^4 = y^5 + y^6.
\end{equation}
We now show that there are two more vertices $y^7$ and $y^8$ of $\SSP_k$ with
\begin{equation}
\label{ThGoal}
  y^7 + y^8 = y^1 + y^2.
\end{equation}
This means that the~intersection of $\conv \{y^7, y^8\}$
 and $\conv\{y^1, \ldots, y^6\}$ is not empty.
Hence $\conv\{y^1, \ldots, y^6\}$ is not a~face of $\SSP_k$.

For the~vertices $y^1 = (y^1_1, \ldots, y^1_k)$ and $y^2 = (y^2_1, \ldots, y^2_k)$
 we consider the~set
$$
I = \{i\in [k] \ | \ y^1_i = y^2_i\}.
$$
Note that every vertex of $\SSP_k$ is a~0-1 vector.
Thus, by~\eqref{3pairs} and~\eqref{ThGoal},
\begin{equation}
\label{eq:8}
 y^8_i = y^7_i =  \cdots = y^2_i = y^1_i \quad \text{ for } i\in I.
\end{equation}
Therefore, we shall consider only those coordinates 
which values are different for every pair of vertices:
$$
 J = \{j\in [k] \ | \ y^1_j + y^2_j = 1\} = [k] \setminus I.
$$

Consider the~six sets
$$
\begin{aligned}
  U &= \{j\in J \ | \ y^1_j = 1\}, &\quad \bar{U} &= \{j\in J \ | \ y^2_j = 1\} = J \setminus U, \\
  V &= \{j\in J \ | \ y^3_j = 1\}, &\quad \bar{V} &= \{j\in J \ | \ y^4_j = 1\} = J \setminus V, \\
  W &= \{j\in J \ | \ y^5_j = 1\}, &\quad \bar{W} &= \{j\in J \ | \ y^6_j = 1\} = J \setminus W. \\
\end{aligned}
$$
All six sets are distinct, 
 otherwise there would be identical vertices among $y^1$, $y^2$, \dots, $y^6$.
%Следовательно, $|J| \ge 3$.
%Воспользуемся тем, 
% что порядок следования пар и порядок вершин внутри пары не существенны.
%Не уменьшая общности, предположим, что множество $U$ является одним из
% наибольших по включению среди данных шести множеств.
%Предположим также, что $U \cap V \cap W \neq \emptyset$.
%Ясно, что мы всегда можем этого добиться с помощью замены
% $V$ на $\bar{V}$ и (или) $W$ на $\bar{W}$.
Under this condition, the~two sets
%При таком условии множества
$$
\begin{aligned}
 S       &= (U \cap V \cap W) \cup (U \cap \bar{V} \cap \bar{W}) \cup (\bar{U} \cap V \cap \bar{W}) \cup (\bar{U} \cap \bar{V} \cap W),\\
 \bar{S} &= (\bar{U} \cap V \cap W) \cup (\bar{U} \cap \bar{V} \cap \bar{W}) \cup (U \cap V \cap \bar{W}) \cup (U \cap \bar{V} \cap W) = J \setminus S
\end{aligned}
$$
 differ from each of the~above six.

Now we can define the~points $y^7$ and $y^8$:
$$
\begin{aligned}
y^7_i &= y^8_i = y^1_i, \quad i\in I,\\
y^7_i &= 1 - y^8_i = 1, \quad i\in S,\\
y^7_i &= 1 - y^8_i = 0, \quad i\in \bar{S}.
\end{aligned}
$$
This 0-1 points differ from $y^1, y^2, \ldots, y^6$
 and equality~\eqref{ThGoal} is satisfied for them.
It remains to prove that $y^7$ and $y^8$ belong to the~$\SSP_k$.
That is if $y_i + y_j \le 1$ holds for $y^1$, $y^2$, $y^3$, $y^4$, $y^5$, $y^6$
 then it holds for $y^7$ and $y^8$ also.

By equation~\eqref{eq:8}, this condition is satisfied for $i,j \in I$.
This is true for $i \in I$ and $j \in J$ also, since 
$$
\max(y^1_i + y^1_j, y^2_i + y^2_j) = y^1_i + 1 = y^7_i + 1 = \max(y^7_i + y^7_j, y^8_i + y^8_j).
$$
It remains to check the~condition for $i,j \in J$.
If $i \in S$ and $j \in \bar{S}$ then $y^7_i + y^7_j = y^8_i + y^8_j = 1$
 and the~condition is fulfilled.

Consider the~case $i,j \in S$.
If $i,j \in U$ then $y^1_i = y^1_j = 1$. 
Hence $y_i + y_j \le 1$ is violated by $y^1$ for $i,j \in U$.
The same is true if $i$ and $j$ both belong to one of the~sets 
  $\bar{U}$, $V$, $\bar{V}$, $W$, $\bar{W}$.
But for any $i$ and $j$ in $S$ the~latter is true.
For example, if $i \in U \cap V \cap W$ and $j \in \bar{U} \cap \bar{V} \cap W$
 then $i,j \in W$ and so on.
Hence for any $i,j\in S$ the~inequality $y_i + y_j \le 1$ is violated
 for at least one of the~vertices $y^1, \ldots, y^6$.

The same is true for the~case $i,j \in \bar{S}$ by symmetry.
\end{proof}

%\begin{theorem}
%Семейство многогранников двойных покрытий не может быть аффинно сведено
% к семейству многогранников независимых множеств:
%$$ 
% \DCP \lefteqn{\;\not}\propto_A \SSP,
%$$
%где $\DCP = \{\DCP_d\}$, $\SSP = \{\SSP_k\}$.
%\end{theorem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% Three index assignment polytopes
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
%(3-assignment)
%См. \cite{Bondarenko:2008} на стр. 137.
%http://en.wikipedia.org/wiki/3-dimensional\_matching


\section{Three index assignment polytopes}
\label{sec:3Ass}

Consider a~ground set $S$, $|S|=m$.
Coordinates of a~vector $x\in\R^{S\times S\times S}$
 we denote by $x(s, t, u)$, where $s,t,u\in S$.
Three index assignment (or 3-dimensional matching) problem can be formulated 
 as the~following 0-1 programming problem:
$$
  \sum_{s\in S} \sum_{t\in S} \sum_{u\in S} c(s,t,u) \cdot x(s,t,u) 
  \rightarrow \max,
$$ 
\begin{align}
  &\sum_{s\in S} \sum_{t\in S} x(s,t,u) = 1 \quad \forall u\in S,\label{eq:ThreeBeg}\\
  &\sum_{s\in S} \sum_{u\in S} x(s,t,u) = 1 \quad \forall t\in S,\label{eq:Three2}\\
  &\sum_{t\in S} \sum_{u\in S} x(s,t,u) = 1 \quad \forall s\in S,\label{eq:Three3}\\
  &x(s,t,u) \in \{0, 1\} \quad \forall s, t, u\in S,\label{eq:ThreeEnd}
\end{align}
where $c(s,t,u)\in\R$ is an input vector.
By $\TAP_m$ denote the~set of all vectors $x\in\R^{S\times S\times S}$
 satisfying restrictions~\eqref{eq:ThreeBeg}--\eqref{eq:ThreeEnd}.
The convex hull of $\TAP_m$ is called the~\emph{(axial) three index assignment polytope}.

The first results about this polytope can be found in~\cite{Euler:1987} and~\cite{Balas:1989}.
A more recent survey can be found in~\cite{Qi:2000}.
In the~Russian-language papers there are given the~lower bound for the~clique number
 of the~graph of $\TAP_m$~\cite{Bondarenko:2008}
 and various properties of noninteger vertices
 of relaxations of this polytope (see for example~\cite{Kravtsov:2006}).

It is obvious that $\TAP_m$ is a~special case of $\PART_d$:
\begin{equation}
\label{Ine3AP-PART}
\TAP_m \leA \PART_d \quad \text{for } d=m^3.
\end{equation}
That is the~family of three index assignment polytopes is 
 affinely reduced to set partition polytopes: $\TAP \propto_A \PART$.
 
Using a~standard reduction~\cite{Garey:1979} from 3SAT to 3-dimensional matching, 
 Avis and Tiwary~\cite{Avis:2013} showed that 3SAT polytope is a~projection
 of a~face of a~three index assignment polytope.
That is $3SAT \propto_E \TAP$ in the~sense of relation $\leE$.
However, from inequality~\eqref{Ine3AP-PART}, theorem~\ref{ThClass1}, 
 theorem~\ref{ThDCPnotSSP} and $\DCP \propto_A 3SAT$~\cite{Maksimenko:2012c}
 it follows that the~reduction $3SAT \propto_A \TAP$ is impossible.

Now we show, that $\SSP \propto_A \TAP$.
Therefore, $\TAP$ lies in one equivalence class (in the~sense of $\propto_A$) 
 with $\SSP$, $\PART$, and $\PACK$.

For the~graph $G(V, E)$ in the~equation~\eqref{SSP}
we denote by
$$
W = \{v\in V \mid v\notin e \text{ for every }  e\in E\},
$$
the set of isolated vertices.
  

\begin{theorem}
\label{TheSSP-3AP}
$\SSP_k \le \TAP_m$
 for $m = 3|E| + 2|W|$.
\end{theorem}

\begin{proof}
The ground set $S$ for the~$\TAP_m$
 will consist of three types of elements:
\begin{enumerate}
\item $v$ and $\bar{v}$ for every isolated vertex $v\in W$.

\item $e$ for every edge $e\in E$.

\item $(e, v)$ for every $e\in E$ and $v \in e$.
\end{enumerate}
Now we construct the~set of triples $Q \subset S\times S\times S$ 
 such that the~face
$$
 F = \big\{x \in \conv(\TAP_m) \mid x(q) = 0 \ \forall q \notin Q\big\}
$$ 
of $\conv(\TAP_m)$ is affinely equivalent to the~$\conv(\SSP_k)$.

For every $v\in W$ the~set $Q$ contains four triples:
 $(v, v, v)$, $(\bar{v}, \bar{v}, \bar{v})$,
 $(v, v, \bar{v})$, $(\bar{v}, \bar{v}, v)$.
There are no other triples containing $v$ or $\bar{v}$.
Hence, if $x \in F$ then for every $v\in W$
 we have only two cases: 
$$
 x(v, v, v) = x(\bar{v}, \bar{v}, \bar{v}) = 1
 \quad \text{or} \quad 
 x(v, v, \bar{v}) = x(\bar{v}, \bar{v}, v) = 1.
$$ 

Now we consider elements $e$ and $(e, v)$ of the~set $S$,
 where $e\in E$ and $v \in e$.
For every nonisolated vertex $v \in V \setminus W$ consider 
 the~set of incident edges $E(v) = \{e_{i_1}, \ldots, e_{i_p}\}$,
 where $p=d_G(v)$ is the~degree of $v$.
The set of triples $Q$ contains:
\begin{enumerate} 
\item $\big( e, e, e \big)$ for every $e\in E$.

\item $\big( (e,v), (e,v), (e,v) \big)$ for every $e\in E$ and $v \in e$.

\item $\big( e, e, (e,v) \big)$ for every $e\in E$ and $v \in e$.

\item $\big( (e_{i_q},v), (e_{i_{q+1}},v), e_{i_q} \big)$
   for every nonisolated $v$ and for every $e_{i_q} \in E(v)$,
   where addition $q+1$ means to be $1 + q \mod p$.
\end{enumerate} 

%Полагая $x(u, v, w) = 0$ для всех остальных троек $(u, v, w)\notin Q$,
% перейдем к рассмотрению соответствующей грани многогранника $\TAP_m$.

We list some properties of the~vertices of the~face $F$.

Note that for every $(e,v) \in S$ the~set $Q$ contains exactly two triples
 with $(e,v)$ in the~third entry: $\big( (e,v), (e,v), (e,v) \big)$ and $\big( e, e, (e,v) \big)$.
Hence, the~equation~\eqref{eq:ThreeBeg} for $u = (e,v)$ is converted into 
$$
x\big( (e,v), (e,v), (e,v) \big) + x\big( e, e, (e,v) \big) = 1.
$$
That is, $x\big( (e,v), (e,v), (e,v) \big)$ is linearly expressed in $x\big( e, e, (e,v) \big)$.

Note also that for every $e \in S$ the~set $Q$ contains exactly three triples
 with $e$ in the~first entry: $\big( e, e, e \big)$, $\big( e, e, (e,v_1) \big)$, and $\big( e, e, (e,v_2) \big)$, where $e = \{v_1, v_2\}$.
Hence, the~equation~\eqref{eq:Three3} for $s = e$ is converted into 
$$
x\big( e, e, e \big) + x\big( e, e, (e,v_1) \big) + x\big( e, e, (e,v_2) \big) = 1.
$$
That is
$x\big( e, e, e \big) = 1 - x\big( e, e, (e,v_1) \big) - x\big( e, e, (e,v_2) \big)$
and 
\begin{equation}
\label{IneProof3AP}
x\big( e, e, (e,v_1) \big) + x\big( e, e, (e,v_2) \big) \le 1.
\end{equation}

Reasoning by analogy, we obtain the~following equation
$$
     x\big( (e_{i_q},v), (e_{i_q},v), (e_{i_q},v) \big) 
   + x\big( (e_{i_q},v), (e_{i_{q+1}},v), e_{i_q} \big) = 1
$$ 
for every nonisolated $v$ and for every $e_{i_q} \in E(v)$,
   where addition $q+1$ is performed modulo $p=d_G(v)$.
Hence,
$$
     x\big( (e_{i_q},v), (e_{i_{q+1}},v), e_{i_q} \big) = 
     1 - x\big( (e_{i_q},v), (e_{i_q},v), (e_{i_q},v) \big) =
     x\big( e_{i_q}, e_{i_q}, (e_{i_q},v) \big).
$$ 
Moreover, since 
$$
     x\big( (e_{i_{q+1}},v), (e_{i_{q+1}},v), (e_{i_{q+1}},v) \big) 
   + x\big( (e_{i_q},v), (e_{i_{q+1}},v), e_{i_q} \big) = 1,
$$ 
then
$$
     x\big( e_{i_{q+1}}, e_{i_{q+1}}, (e_{i_{q+1}},v) \big) 
   = x\big( e_{i_q}, e_{i_q}, (e_{i_q},v) \big).
$$ 
That is $x\big( e, e, (e,v) \big) = x\big( e', e', (e',v) \big)$
 for any two edges $e$ and $e'$, $v \in e$, $v \in e'$.

It is not difficult to see that for the~vertices of the~face $F$ all variables $x(s,t,u)$
 are expressed linearly in terms of $x\big( e, e, (e,v) \big)$
 and an inequality~\eqref{IneProof3AP} is an inequality $y_i + y_j \le 1$
 in~\eqref{SSP}.
\end{proof}


\begin{remark}
The obtained results can be easily generalized to the~case
 of $p$ index assignment problem ($p > 3$).
By analogy, the~vertices $\PAP_m$ of an $p$ index assignment polytope
 are 0-1 vectors $x\in\R^{m^p}$.
The coordinates $x_{i_1 i_2 \ldots i_p}$
 ($i_1, i_2, \ldots, i_p \in \{1,2,\ldots,p\}$) satisfy the~following equalities:
$$
%\begin{equation}
\begin{aligned}
  \sum_{i_2, i_3, \ldots, i_p} x_{i_1 i_2 \ldots i_p}      &= 1 \quad \forall i_1\in \{1,\ldots,p\},\\
  \sum_{i_1, i_3, i_4, \ldots, i_p} x_{i_1 i_2 \ldots i_p} &= 1 \quad \forall i_2\in \{1,\ldots,p\},\\
  \ldots\ldots & \ldots\\
  \sum_{i_1, i_2, \ldots, i_{p-1}} x_{i_1 i_2 \ldots i_p}  &= 1 \quad \forall i_p\in \{1,\ldots,p\}.\\
\end{aligned}
$$
%\end{equation}
It is evident that
$$
\PAP_m \le \PART_d, \quad \text{where } d=m^p.
$$
On the~other hand, the~equalities
$$
x_{i_1 i_2 \ldots i_p} = 0 \quad \forall i_p \not= i_{p-1}
$$
 determine a~face of $\PAP_m$ and this face is affinely equivalent to $\AssP{$(p-1)$-}_m$.
Therefore, by theorem~\ref{TheSSP-3AP}
$$
\SSP_k \le \PAP_m \quad \text{for } m = 2k(k-1).
$$
\end{remark}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%   Quadratic linear ordering polytopes
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Quadratic linear ordering polytopes
          and~quadratic assignment polytopes}
\label{sec:QLOP}

%Более точно, задача о квадратичном упорядочении 
% называется <<квадратичной задачей линейного упорядочения>> \cite{Buchheim:2009}.
%То есть, по-существу, является усложнением обычной задачи линейного упорядочения.
We begin by describing the~linear ordering problem
 in terms of graph theory.
 
Let $D = (V, A)$ be a~digraph, 
 where $V = \{1, 2, \ldots, m\}$ is a~vertex set.
We assume that $D$ is complete.
That is $(i,j) \in A$ and $(j,i) \in A$ for any $i,j \in V$, $i \neq j$.
An acyclic tournament%
 \footnote{Each pair of vertices in a~tournament is connected by exactly one arc.}
 in digraph $D$ is called a~\emph{linear ordering}.
%\end{definition} 

Consider a~characteristic vector $y \in \R^{m(m-1)/2}$
 for a~linear ordering $L$ in $D$.
The coordinates $y_{ij}$, $1 \le i < j \le m$, of $y$ are
$$
y_{ij} = 
\begin{cases}
1 &\text{for $(i,j)\in L$,}\\
0 &\text{for $(j,i)\in L$.}
\end{cases}
$$
Denote by $\LOP_m$ the~set of characteristic vectors of all linear orderings in $D$.
The convex hull of $\LOP_m$ is called the~\emph{linear ordering polytope}. 
$\LOP_m$ can also be defined as the~set of integer solutions $y\in\{0,1\}^{m(m-1)/2}$ 
 of the~3-dicycle inequalities (see for example~\cite{Grotschel:1985}):
\begin{equation}
\label{3cycle}
  0 \le y_{ij} + y_{jk} - y_{ik} \le 1, \quad i < j < k.
\end{equation}

In~\cite{Buchheim:2009} the~quadratic linear ordering polytope is defined as follows.
Let
$$
I = \big\{(i,j,k,l) \ | \ i<j, \ k<l, \text{ and } (i,j) \prec (k,l) \big\},
$$
where $(i,j) \prec (k,l)$ means that either $i<k$ or $i=k$ and $j < l$.
For every pair of distinct variables $y_{ij}$ and $y_{kl}$ there is introduced a~new variable
\begin{equation}
\label{eq:QLOP}
  z_{ijkl} = y_{ij} y_{kl}, \quad (i,j,k,l) \in I.
\end{equation}
Denote by $\QLOP_m$ the~set of all vectors $z\in\{0,1\}^d$, 
 $d = \binom{m}{2} \left( \binom{m}{2} + 1 \right) / 2$,
 with coordinates $y_{ij}$ and $z_{ijkl}$ satisfying conditions 
~\eqref{3cycle} and~\eqref{eq:QLOP}.
The convex hull of $\QLOP_m$ is called the~\emph{quadratic linear ordering polytope}.

\begin{theorem}[\cite{Buchheim:2009}] 
$\QLOP_m \leA \BQP_n$ for $n = \binom{m}{2}$.
\end{theorem} 

Buchheim, Wiegele, and Zheng~\cite{Buchheim:2009} 
 exploit this result within a~branch-and-cut algorithm
 for solving the~quadratic linear ordering problem.

We show that an affine reduction in the~opposite direction is also possible.

\begin{theorem}
\label{ThBQP-QLOP}
$\BQP_n \leA \QLOP_m$ for $m = 2n$.
\end{theorem} 

\begin{proof}
The idea of the~proof is simple.
$\LOP_m$ contains an $n$-dimensional cube as a~proper face.
In the~transformation $\LOP_m$ to $\QLOP_m$ this cube turns into a~Boolean quadratic polytope.

%Пусть $m = 2n$. 
Note that equalities $y_{ij} = 0$ and $y_{ij} = 1$ 
 defines supporting hyperplanes for $\LOP_m$ and for $\QLOP_m$.
Let
$$
J = \{(2i-1,2i) \mid i\in[n] \}.
$$ 
We set 
\begin{equation}
\label{FaceQube}
y_{ij} = 0 \quad \text{for all } (i,j)\notin J, \ 1 \le i < j \le m.
\end{equation}
Only variables $y_{ij}$ are unfixed where $i$ is odd and $j = i+1$.
Let us check 3-dicycle inequalities~\eqref{3cycle}.
Suppose $i < j < k$, we have two cases:
\begin{enumerate} 
\item If $(i,j)\notin J$ then $y_{ij} = y_{ik} = 0$.
  Thus the~inequality~\eqref{3cycle} 
  is transformed into $0 \le y_{jk} \le 1$. 
\item If $(i,j)\in J$ then $i$ is odd, $j = i+1$ is even, and $k > i+1$.
  Hence, the~inequality~\eqref{3cycle} is equivalent to $0 \le y_{ij} \le 1$.
\end{enumerate} 
Therefore, $n$ variables $y_{i\, i+1}$, where $i$ is odd, 
 may take the~values 0 or 1 independently of each other.
Consequently, hyperplanes~\eqref{FaceQube} define a~face of $\LOP_m$ 
 and this face is an $n$-dimensional cube. 

Look at the~variables $z_{ijkl}$, $(i,j,k,l) \in I$.
If $(i,j) \notin J$ or $(k,l) \notin J$, then $z_{ijkl}=0$.
In the~case $(i,j) \in J$ and $(k,l) \in J$
 we have $z_{ijkl}=y_{ij} y_{kl}$, 
  and besides $y_{ij}$ and $y_{kl}$ are free variables.

Thus there is the~following nondegenerate affine map between the~face of $\QLOP_m$ and $\BQP_n$:
$$
\begin{aligned}
  x_{ii} &= y_{2i-1,\, 2i}, \quad 1\le i\le n,\\
  x_{ij} &= z_{2i-1,\, 2i,\, 2j-1,\, 2j} = y_{2i-1,\, 2i} \cdot y_{2j-1,\, 2j}, \quad 1\le i < j\le n.
\end{aligned}
$$
%Let $x_{ii}$ in the~equation~\eqref{BQP} be equal to $y_{2i-1, 2i}$, $1\le i\le n$.
%Let $x_{ij} = z_{2i-1, 2i, 2j-1, 2j}=y_{2i-1, 2i} \cdot y_{2j-1, 2j}$, $1\le i < j\le n$.
%Thus the~face of $\QLOP_m$ is affinely equivalent to $\BQP_n$. 
\end{proof}

The story for quadratic assignment polytopes is repeated almost exactly.

The set of vertices $\DAP_m$ of the~\emph{assignment polytope} (or \emph{Birkhoff polytope}) 
 consists of vectors $y\in\{0,1\}^{m\times m}$ satisfying the~conditions
\begin{align}
 \sum_j y_{ij} = 1, \ \forall i \in [m], \label{eq:Ass1}\\ 
 \sum_i y_{ij} = 1, \ \forall j \in [m]. \label{eq:Ass2}
\end{align}

Define new variable $z_{ijkl}$ like~\eqref{eq:QLOP}:
%For every pair $y_{ij}$ and $y_{kl}$ there is introduced a~new variable
\begin{equation}
\label{eq:QAP}
  z_{ijkl} = y_{ij} y_{kl}, \text{ where } (i,j) \prec (k,l).
\end{equation}
Denote by $\QAP_m$ the~set of all vectors $z\in\{0,1\}^d$, $d = m^2 + \binom{m^2}{2}$,
 with coordinates $y_{ij}$ and $z_{ijkl}$ satisfying conditions 
~\eqref{eq:Ass1},~\eqref{eq:Ass2}, and~\eqref{eq:QAP}.
The convex hull of $\QAP_m$ is called the~\emph{quadratic assignment polytope}.
It is also useful to consider the~\emph{quadratic semi-assignment polytope}~\cite{Saito:2009}.
In the~definition of its vertex set $\QSAP_m$ the~condition~\eqref{eq:Ass2} is omitted.

\begin{theorem}[\cite{Rijal:1995, Kaibel:1997, Saito:2009}] 
$\QAP_m \leA \QSAP_m \leA \BQP_n$ for $n = m^2$.
\end{theorem} 

This connection is used in~\cite{Kaibel:1997} for obtaining valid inequalities for $\QAP_m$.
In particular, $\QAP_m$ is a~2-neighborly polytope (every two vertices constitute an edge of it),
since $\BQP_n$ is 2-neighborly.
In~\cite{Kaibel:1997} it is also shown that the~linear ordering polytope $\LOP_m$
 and the~traveling salesman polytope $\TSP_m$ are projections of $\QAP_m$:
$$
 \LOP_m \leE \QAP_m,  \quad  \TSP_m \leE \QAP_m.
$$ 
Note that the~affine reductions 
 $\LOP \propto_A \QAP$ and $\TSP \propto_A \QAP$ are impossible,
 since $\LOP_m$ is not 2-neighborly for $m \ge 3$~\cite{Young:1978}
 and $\TSP_m$ is not 2-neighborly for $m \ge 6$~\cite{Padberg:1974}.

\begin{theorem}
$\BQP_n \leA \QAP_m$ for $m = 2n$.
\end{theorem} 

\begin{proof}
By analogy with the~proof of theorem~\ref{ThBQP-QLOP}
 it is sufficient to show that the~Birk\-hoff polytope $\DAP_m$
 has an $n$-dimensional cube as a~face.
Let
$$
J = \big\{(i,i) \mid i\in[m]\big\} \cup \big\{(2i-1,2i) \mid i\in[n]\big\} \cup \big\{(2i,2i-1) \mid i\in[n]\big\}.
$$ 
Then the~equalities
$$
 y_{ij} = 0 \text { for every } (i,j) \notin J
$$
define the~required face.
\end{proof}


\section{Resume}

Boolean quadratic polytopes, cut polytopes,
 quadratic linear ordering polytopes, and quadratic assignment polytopes
 are in one class of equivalence within the~framework of affine reducibility.
A bit more complicated class contains stable set polytopes, set packing polytopes, 
 set partitioning polytopes, and $n$-index assignment polytopes for $n \ge 3$.
An even more complicated are double covering polytopes, 3-sa\-tis\-fi\-abi\-li\-ty polytopes,
 set covering polytopes, knapsack polytopes, cubic subgraph polytopes, 
 partial ordering polytopes, traveling salesman polytopes.
The problem of partitioning of these families into equivalence classes is not solved completely.
Nevertheless, Fiorini~\cite{Fiorini:2003} proved that $k$-satisfiability polytopes and
 $m$-satisfiability polytopes are in different classes for $k \not= m$.
Moreover, all of them are simpler than traveling salesman polytopes. 
From the~other hand,
 the~families of so-called Boolean $p$-power polytopes also are in different classes
 for distinct values of $p$~\cite{Maksimenko:2013a}.
Besides, Boolean $p$-power polytopes are simpler than Boolean quadratic polytopes 
 (in the~sense of affine reduction).

However, if in the~definition of affine reducibility (definition~\ref{DefAff}) 
 we replace the~relation $\leA$ by relation $\leE$
 (recall that we write $p \leE q$ if a~face of a~polytope $q$ is an extension of $p$)
 then all the~mentioned families of polytopes fall into one class of equivalence,
 since the~polytope $P$ of any linear combinatorial optimization problem\footnote{see footnote on the page \pageref{foot:LCOP}} is an affine image
 of a~face of $\BQP_n$, where $n$ is polynomial in the~dimension of $P$~\cite{Maksimenko:2012b}.

Thus the~affine reduction is a~more delicate instrument (versus extending)
 for comparing the~families of combinatorial polytopes.
The most complicated (more precisely, the~richest in its properties) 
 is a~family of traveling salesman polytopes.
Families of Boolean $p$-power polytopes are more simple than any other of the~above.
More precisely they contain the~minimum number of superfluous details 
 (with respect to other families associated with NP-hard problems).
Moreover, apparently, combinatorial and geometric properties 
determining NP-hardness reach the~highest concentration 
precisely in Boolean $p$-power polytopes.

Proceed to a~more precise formulation.
Using the~above results, it is easy to derive the~following relations.
\begin{enumerate}
\item $\BQP_n \leA \SSP_k \leA \PACK_k$ for $k = n(n+1)$.
\item $\BQP_n \leA \PART_k$ for $k = 2 n^2$.
\item $\BQP_n \leA \DCP_k$ for $k = 2 n^2 + 1$.
\item $\BQP_n \leA \TAP_k \leA \AssP{$p$-}_k $ for $k = 6 n^2 + 3n$ and $p \ge 3$.
\item $\BQP_n \leA \QLOP_k$ for $k = 2 n$.
\item $\BQP_n \leA \QAP_k$ for $k = 2 n$.
\end{enumerate}
That is any characteristic of complexity of $\BQP_n$ is inherited 
 by the~above families of polytopes.
For example, in 2012 Fiorini et al.~\cite{Fiorini:2012} proved that
 the~extension complexity of $\BQP_n$ is exponential in $n$.
Later, the~lower bound was improved to $1.5^n$ by Kaibel and Weltge~\cite{Kaibel:2013}.
Hence, the~extension complexity of $\QLOP_k$ and $\QAP_k$ is also exponential in $k$.
The extension complexity of $\SSP_k$, $\PART_k$, $\DCP_k$, and $\TAP_k$ is $2^{\Omega(n^{1/2})}$.
The same conclusions can be done for the~clique numbers of graphs of the~polytopes,
 since the~clique number for $\BQP_n$ is $2^n$.


%Also we can estimate from below the~clique numbers of graphs of polytopes:






\renewcommand{\refname}{References}
{\footnotesize
\begin{thebibliography}{99}
\Bibitem{Avis:2013}
  \by D.~Avis and H.\,R.~Tiwary
  \paper On the~Extension Complexity of~Combinatorial Polytopes
  \inbook Automata, Languages, and Programming
  \serial Lecture Notes in Computer Science
  \publ Springer
  \vol 7965
  \yr 2013
  \pages 57--68

\Bibitem{Balas:1989}
  \by E.~Balas and M.\,J.~Saltzman
  \paper Facets of the~three-index assignment polytope
  \jour Discrete Applied Mathematics
  \vol 23
  \issue 3
  \yr 1989
  \pages 201--229

\Bibitem{Billera:1996} 
  \by L.\,J.~Billera, A. Sarangarajan
  \paper All 0-1 polytopes are travelling salesman polytopes
  \jour Combinatorica
  \vol 16
  \issue 2
  \yr 1996
  \pages 175--188

\Bibitem{Bondarenko:2008} 
  \by V.\,A.~Bondarenko, A.\,N.~Maksimenko
  \book Geometricheskie konstruktsii i slozhnost v kombinatornoy optimizatsii
  \publaddr Moscow
  \publ LKI
  \yr 2008
  \totalpages 184

\Bibitem{Buchheim:2009} 
  \by C.~Buchheim, A.~Wiegele, and L.~Zheng
  \paper Exact Algorithms for the~Quadratic Linear Ordering Problem
  \jour INFORMS J. on Computing
  \vol 22
  \issue 1
  \yr 2010
  \pages 168--177
  \publ INFORMS

\Bibitem{Chvatal:1975}
  \by V.~Chvatal
  \paper On certain polytopes associated with graphs
  \jour J. Combin. Theory, Ser. B
  \vol 18
  \yr 1975
  \pages 138--154

\Bibitem{Conforti:2010}
  \by M.~Conforti, G.~Cornu\'ejols, and G.~Zambelli
  \paper Extended formulations in combinatorial optimization
  \jour A Quarterly Journal of Operations Research
  \vol 8
  \issue 1
  \yr 2010
  \pages 1--48

\Bibitem{Dantzig:1954}
  \by G.\,B.~Dantzig, D.\,R.~Fulkerson, and S.\,M.~Johnson
  \paper Solution of a~large-scale traveling salesman problem
  \jour Operation Research
  \vol 2
  \issue 4
  \yr 1954 
  \pages 393--410

\Bibitem{DeSimone:1990}
  \by C.~De~Simone
  \paper The cut polytope and the~Boolean quadric polytope
  \jour Discrete Math
  \vol 79
  \yr 1990
  \pages 71--75

\Bibitem{Deza:1997}
  \by M.\,M.~Deza, M.~Laurent
  \book Geometry of cuts and metrics
  \publ Springer
  \yr 1997
  \totalpages 588

\Bibitem{Euler:1987}
  \by R.~Euler
  \paper Odd cycles and a~class of facets of the~axial 3-index assignment polytope
  \jour Applicationes Mathematicae (Zastosowania Matematyki)
  \vol 19
  \yr 1987
  \pages 375--386

\Bibitem{Fiorini:2003}
  \by S.~Fiorini
  \paper A combinatorial study of partial order polytopes
  \jour Eur. J. Comb.
  \vol 24 
  \issue 2
  \yr 2003
  \pages 149--159

\Bibitem{Fiorini:2012}
  \by S.~Fiorini, S.~Massar, S.~Pokutta, H.\,R.~Tiwary, R.~de~Wolf
  \paper Linear vs. Semidefinite Extended Formulations: Exponential Separation and Strong Lower Bounds
  \inbook Proceedings of the Forty-fourth Annual ACM Symposium on Theory of Computing
  \serial STOC '12
  \publ ACM
  \publaddr New York
  \yr 2012
  \pages 95--106 

\Bibitem{Garey:1979}
  \by M.\,R.~Garey and D.\,S.~Johnson
  \book Computers and Intractability: A Guide to the Theory of NP-Completeness
  \publ W.\,H.~Freeman \& Co.
  \publaddr New York
  \yr 1979
  \totalpages 340

\Bibitem{Grotschel:1985} 
  \by M.~Gr\"otschel, M.~J\"unger, and G.~Reinelt
  \paper Facets of the~linear ordering polytope
  \jour Math. Program.
  \vol 33
  \yr 1985
  \pages 43--60
  
%\bibitem{Megiddo:1977} 
%  N. Megiddo.
%  Mixtures of order matrices and generalized order matrices.
%  \emph{Discrete mathematics}, 19: 177--181, 1977.

\Bibitem{Kaibel:1997} 
  \by V.~Kaibel
  \thesis Polyhedral combinatorics of the~quadratic assignment problem
  \thesisinfo Ph.D. Thesis
  \publaddr Universit\"at zu K\"oln
  \yr 1997
  \totalpages 281


\Bibitem{Kaibel:2011}
  \by V.~Kaibel
  \inbook Extended Formulations in Combinatorial Optimization
  \serial Optima
  \vol 85
  \yr 2011
  \pages 2--7
  %arXiv: 1104.1023, 2011.

\Bibitem{Kaibel:2013}
  \by V.~Kaibel, S.~Weltge
  \paper A Short Proof that the~Extension Complexity of the~Correlation Polytope Grows Exponentially
  \jour Discrete \& Computational Geometry
  \vol 53
  \issue 2
  \yr 2015
  \pages 396--401
  %arXiv:1307.3543, 2013.

\Bibitem{Kravtsov:2006}
  \by V.\,M.~Kravtsov
  \paper A characterization of the~types of maximal noninteger vertices 
  of a~polyhedron in the~three-index axial assignment problem
  \jour Russian Mathematics
  \vol 50
  \issue 12
  \yr 2006
  \pages 63--66

\Bibitem{Maksimenko:2011a}
  \by A.\,N.~Maksimenko
  \paper Mnogogranniki zadachi o vypolnimosti yavlyayutsya granyami mnogogrannika zadachi kommivoyazhera
  \jour Diskretn. analiz i issled. oper.
  \vol 18
  \issue 3
  \yr 2011
  \pages 76--83
  
\Bibitem{Maksimenko:2012c} 
  \by A.\,N.~Maksimenko
  \paper On affine reducibility of combinatorial polytopes
  \jour Doklady Mathematics
  \vol 85
  \issue 2
  \yr 2012
  \pages 283--285

\Bibitem{Maksimenko:2012b} 
  \by A.\,N.~Maksimenko
  \paper An analog of the~Cook theorem for polytopes
  \jour Russian Mathematics
  \vol 56
  \issue 8
  \pages 28--34
  \yr 2012

\Bibitem{Maksimenko:2013a}
  \by A.\,N.~Maksimenko
  \paper k-Neighborly Faces of the~Boolean Quadric Polytopes
  \jour Journal of Mathematical Sciences
  \vol 203
  \issue 6
  \yr 2014
  \pages 816--822

\Bibitem{Maksimenko:2013b}
  \by A.\,N.~Maksimenko
  \paper The Common Face of some 0/1-Polytopes with NP-Complete Nonadjacency Relation
  \jour Journal of Mathematical Sciences
  \vol 203
  \issue 6
  \yr 2014
  \pages 823--832

\Bibitem{Matsui:1995}
  \by T.~Matsui
  \paper NP-completeness of non-adjacency relations on some 0-1-polytopes
  \inbook Lecture Notes in Operations Research
  \vol 1
  \yr 1995
  \pages 249--258

\Bibitem{Padberg:1974} 
  \by M.\,W.~Padberg and M.\,R.~Rao
  \paper The travelling salesman problem and a~class of polyhedra of diameter two
  \jour Math. Program.
  \vol 7
  \yr 1974
  \pages 32--45

\Bibitem{Padberg:1989} 
  \by M.\,W.~Padberg
  \paper The boolean quadric polytope: some characteristics, facets and relatives
  \jour Math. Program.
  \vol 45
  \yr 1989
  \pages 139--172

\Bibitem{Papadimitriou:1978}
  \by C.\,H.~Papadimitriou
  \paper The adjacency relation on the~traveling salesman polytope is NP-complete
  \jour Math. Program.
  \vol 14
  \issue 1
  \pages 312--324
  \yr 1978

\Bibitem{Qi:2000}
  \by L.~Qi and D.~Sun 
  \paper Polyhedral Methods for Solving Three Index Assignment Problems
  \inbook Nonlinear Assignment Problems
  \eds P.\,M.~Pardalos and L.\,S.~Pitsoulis
  \serial Combinatorial Optimization
  \vol 7
  \yr 2000
  \pages 91-107
  \publ Springer

\Bibitem{Rijal:1995}
  \by M.\,P.~Rijal
  \thesis Scheduling, design and assignment problems with quadratic costs
  \thesisinfo Ph.D. Thesis
  \publaddr New York University
  \yr 1995
  \totalpages 281


\Bibitem{Saito:2009}
  \by H.~Saito, T.~Fujie, T.~Matsui, Sh.~Matuura
  \paper A study of the~quadratic semi-assignment polytope
  \jour Discrete Optimization
  \vol 6
  \issue 1
  \yr 2009
  \pages 37--50


\Bibitem{Yannakakis:1991} 
  \by M.~Yannakakis.
  \paper Expressing combinatorial optimization problems by linear programs
  \jour J. Comput. Syst. Sci.
  \vol 43
  \issue 3
  \yr 1991
  \pages 441--466

%\bibitem{Yemelichev:1981} 
%  V.A. Yemelichev, M.M. Kovalev and M.K. Kravtsov.
%  \emph{Polytopes, Graphs and Optimization.} 
%  Cambridge University Press, New York, 1984.

\bibitem{Young:1978} 
  \by H.\,P.~Young
  \paper On permutations and permutation polytopes
  \jour Mathematical Programming Study
  \vol 8
  \yr 1978
  \pages 128--140

\bibitem{Ziegler:2000} 
  \by G.\,M.~Ziegler
  \paper Lectures on 0/1-Polytopes
  \inbook Polytopes~--- Combinatorics and Computation
  \vol 29
  \serial DMV Seminar
  \eds G.~Kalai and G.\,M.~Ziegler
  \yr 2000
  \publ Birkh\"auser Basel
  \pages 1--41

\end{thebibliography}}
\end{document}

